source: 'Totsemp an de besonh explicacions'
target: 'Siempre estas personas tienen necesidad de explicaciones'

source: 'Eth mìn diboish numero 2 ère atau'
target: 'Mi dibujo número 2 era así'

source: 'Es persones granes m’aconselhèren de deishame-estar de diboishè de sèrps bòes dubèrtos o barrades, e d’interessar-me mès lèu pera geografia, pera istòria, peth calcul e pera gramatica'
target: 'Las personas mayores me aconsejaron abandonar el dibujo de serpientes boas, ya fueran  abiertas o cerradas, y poner más interés en la geografía, la historia, el cálculo y la gramática'

source: 'Atau siguec, com ara det des ans, abandonè ua magnifica carrera de pintor'
target: 'De esta  manera a la edad de seis años abandoné una magnífica carrera de pintor'

source: 'Aüia estat descorajat peth fracàs deth mìn diboish numero 1 e numero 2'
target: 'Había quedado desilusionado  por el fracaso de mis dibujos número 1 y número 2'

source: 'Es persones granes non comprenen aram solettes, e ei penat, entàs mainatges, d’auer-les de totsemp explicacions'
target: 'Las personas mayores nunca pueden comprender  algo por sí solas y es muy aburrido para los niños tener que darles una y otra vez explicaciones'

source: 'Me calguec donc escuelher un aute mestièr e aprenèi a pilotar avions'
target: 'Tuve, pues, que elegir otro oficio y aprendía pilotear aviones'

source: 'È volat un shinau per tot eth mon E era geografia, ei vertat, que m’a servit molt Sabìa reconeishèr ara prumèr còp de uelh, era China dera Arizona'
target: 'He volado un poco por todo e l  mundo y la geografía, en efecto, me ha servido de mucho; al primer vistazo podía distinguir  perfectamente la China de Arizona'

source: 'È vecut benhè en qò des persones granes Les è visites de ben apròp E acò non a pas milhorat era mia opinion'
target: 'Viví mucho con  personas mayores y las he conocido muy de cerca; pero esto no ha mejorado demasiado mi opinión  sobre ellas'

source: 'Quan era trobada que me semblava shinhaua lucida, hèja damb era experiéncia deth mèn diboish numero 1 que tostem pò conservar'
target: 'Cuando me he encontrado con alguien que me parecía un poco lúcido, lo he sometido a la  experiencia de mi dibujo n úmero 1 que he conservado siempre'

source: 'Volia saber s’ère vertadèrament comprensiva'
target: 'Quería saber si verdaderamente era un  ser comprensivo'

source: 'Mès totsemp me responie'
target: 'E invariablemente me contestaban siempre'

source: '«È un chapèu'
target: 'Es un sombrero"'

source: 'Alavetz non li parlaua ne de sèrps bòes, ne de bòsqui verges, ne d’esteles'
target: 'Me abstenía de  hablarles de la serpiente boa, de la selva virgen y de las estrellas'

source: 'Me metia ara sua nautada Li parlaua de bridge, de golf, de politica e de corbates'
target: 'Poniéndome a su altura, les hablaba  del bridge, del golf, de política y de corbatas'

source: 'E era persona grana ère ben contenta de coneisher un òme tan rasonable'
target: 'Y mi interlocutor se quedaba muy contento de conocer a un  hombre tan razonable'

source: 'E com non portaua ne mecanic ne, ne passatgers, me premaniai en sautg d’apariar tot solet ua reparacion complicada'
target: 'Como no llevaba conmigo ni  mecánico ni pasajero alguno, me dispuse a realizar, yo solo, una reparación difícil'

source: 'Èria jo era question de vida o mòrt A penes auia aigua tà bèver entà ueit dies'
target: 'Era para mí una  cuestión de vida o muerte, pues apenas tenía agua de beber para ocho días'

source: 'Era prumèra net m’endormisc dessús deth sable a mil miles de tot era tèrra abitada'
target: 'La primera noche me dormí sobre la arena, a unas mil millas de distancia del lugar habitado más  próximo'

source: 'Èra mès solet qu’un naufragat en un carràs de hustes ath miei der ocean'
target: 'Estaba más aislado que un náufrago en una balsa en medio del océano'

source: 'Per aquerò vos podetz imaginar era mia suspresa, a punta de dia, quan ua vueeta tota estranha me desvelhè'
target: 'Imagínense, pues, mi  sorpresa cuando al amanecer me despertó una extraña vocecita que decía'

source: 'Didec Se te platz'
target: '¡Por favor'

source: 'diboisha-me un anhèth! È! Diboisha-me un anhèth'
target: 'píntame un cordero! ¿Eh'

source: 'Hi un bot com se m’ausse tocat un lampit'
target: '¡Píntame un cordero! Me puse en pie de un salto como herido por el rayo'

source: 'E vedí un omnet tot a fet extraordinari que se me guardave tot seriós'
target: 'Vi a  un extraordinario muchachito que me miraba gravemente'

source: 'Açí auetz eth melhor retrat que més tard è pogut hèr d’eth Mès eth men diboish, se compren, ei mens beròi qu’eth model'
target: 'Ahí tienen el mejor retrato que más tarde logré  hacer de él, aunque mi dibujo, ciertamente es menos encantador que el modelo'

source: 'Non ei cap eth men tòrt'
target: 'Pero no es mía la culpa'

source: 'Sigui descorajat ena mia carrèra de pintor pes persones granes, ara edat de sièis ans, e non auia aprenut a diboishar arren, sonque es bères barrades e es bères dubertères'
target: 'Las personas mayores me desanimaron de mi carrera de pintor a la edad de seis años y no había  aprendido a dibujar otra cosa que boas cerradas y boas abiertas'

source: 'Me guardaua donques aquera aparicion damb es uelhs redoni d’estonament'
target: 'Miré, pues, aquella aparición con los ojos redondos de admiración'

source: 'Non desembrebatz pas que me trobaua a mil miles de tota tèrra abitada'
target: 'No hay que olvidar que me  encontraba a unas mil millas de distancia del lugar habitado más próximo'

source: 'E totun eth men omenet non semblave pas me estraviat, ne mòrt, ne casat, ne mòrt de hame, ne mòrt de set, ne mòrt de pòur'
target: 'Y ahora bien, el muchachito no  me parecía ni perdido, ni muerto de cansancio, de hambre, de sed o de miedo'

source: 'Non se semblave pas bric a un mainatge perdut ath miei deth desèrt, a mil miles de tota tèrra abitada'
target: 'No tenía en absoluto la  apariencia de un niño perdido en el desierto, a mil millas de distancia del lugar habitado más próximo'

source: 'E alavetz me tornèc a díder, tot doçament com ua causa ben seriosa'
target: 'Y él respondió entonces, suavemente, como algo muy importante'

source: 'Se te platz diboisha-me un anhèth Açí auetz eth melhor retrat que més tard, sabí hèr d’eth Quan eth mistèri ei massa impressionant, non gosam pas desaubedir'
target: '¡Por favor… píntame un cordero! Cuando el misterio es demasiado impresionante, es imposible desobedecer'

source: 'Per absurd que poguese semblar-me a mil milès de toti es lòcs abitadi e en peril de mòrt, triguei dera mia pòcha ua huelha de papèr e un eslhofarga'
target: 'Por absurdo que  aquello me pareciera, a mil millas de distancia de todo lugar habitado y en peligro de muerte, saqué de mi  bolsillo una hoja de papel y una pluma fuente'

source: 'Mès alavetz rebrembaua qu’auia estudiat sushet geografia, istòria, calcul e gramatica e li digui ar omenet (damb un shinhau de mala encolia) que non sabia diboishar Eth me responec Non i hè cap arrèrn Diboisha-me un anhèth'
target: 'Recordé que yo había estudiado especialmente geografía,  historia, cálculo y gramática y le dije al muchachito (ya un poco malhumorado), que no sabía dibujar'

source: 'Com jamès auia diboishat un anhèth, li tornè a hèr, entada eth, un des dus solets diboishi qu’era capable de hèr'
target: '¡No importa —me respondió—, píntame un cordero! Como nunca había dibujado un cordero, rehice para él uno de los dos únicos dibujos que yo era  capaz de realizar'

source: 'Eth dera bòta barrada'
target: 'el de la serpiente boa cerrada'

source: 'E me desinchè ben estonat, quan entenè ar omenent que me responec'
target: 'Y quedé estupefacto cuando oí decir al hombrecito'

source: 'Non, non! Non vòi cap un elefant lagues d’ua bòta'
target: '¡No, no! Yo no quiero un elefante en una serpiente'

source: 'A jo me cau un anhèth'
target: 'Necesito un cordero'

source: 'Diboisha-me un anhèth'
target: 'Píntame un cordero'

source: 'Alavetz l’ac diboishèi'
target: 'Dibujé un cordero'

source: 'Guardèc damb atencion, e ditz'
target: 'Lo miró atentamente y dijo'

source: 'Non! Aguest ei massa malaüt'
target: '¡No! Este está ya muy enfermo'

source: 'Hè-ne un aute'
target: 'Haz otro'

source: 'Jo diboishaua'
target: 'Volví a dibujar'

source: 'Eth mèn amic arric amablament, damb indulgéncia'
target: 'Mi amigo sonrió dulcemente, con indulgencia'

source: 'Alavetz tornè a hèr eth mèn diboish'
target: 'Tiene Cuernos…   Rehice nuevamente mi dibujo'

source: 'Mès siguec refusat, com es auti'
target: 'fue rechazado igual que los anteriores'

source: 'Aguest ei massa vielh'
target: 'Este es demasiado viejo'

source: 'Vòi un anhèth que visque fòrça temps'
target: 'Quiero un cordero que viva mucho tiempo'

source: 'Alavetz, impacient, com era pressat entà començar a desmonter eth motor, en quate còps de crèion li hi de pressa aguesti diboish E te li diguèi'
target: 'Falto ya de paciencia y deseoso de comenzar a desmontar el motor, garrapateé rápidamente este  dibujo, se lo enseñé, y le agregué'

source: 'Acò ei era caisha'
target: '—Esta es la caja'

source: 'Er anhèth que tu vòls ei laguens'
target: 'El cordero que quieres está adentro'

source: 'Mès demorèi ben susprès de veir com se li illuminaua era cara ath mèn jòen jutge'
target: 'Con gran sorpresa mía el rostro de mi  joven juez se iluminó'

source: 'Perqué ai jo no i vivi ei petit Cam'par que no i n'aurà pro'
target: 'Porque en mi tierra es todo tan pequeño…   Se inclinó hacia el dibujo y exclamó'

source: 'Pas tan petit qu'aquero Tè! S'a s'endormit E atau siguec com coneishí ath petit prince'
target: '¡Bueno, no tan pequeño…! Está dormido…   Y así fue como conocí al principito'

source: 'ME CALCÈC FÒRÇA temps entà compréner d'a on viege'
target: 'Me costó mucho tiempo comprender de dónde venía'

source: 'Eth petit prince, que me hége fòrça questions, jamès semblaua compréner es mies'
target: 'El principito, que me hacía muchas  preguntas, jamás parecía oír las mías'

source: 'Sigueren es mots prononciadi per azard que pòga pic me perméteren de sabé'c tot'
target: 'Fueron palabras pronunciadas al azar, las que poco a poco me  revelaron todo'

source: 'Quan vedec per prumèr còp eth men avion (non diloharèc eth men avion perqué ei massa complicat entà jo) me demanèc'
target: 'Así, cuando distinguió por vez primera mi avión (no dibujaré mi avión, por tratarse de un  dibujo demasiado complicado para mí) me preguntó'

source: 'E qué ei aquesta causa'
target: '¿Qué cosa es esa'

source: 'Non ei cap ua causa'
target: 'Eso no es una cosa'

source: 'E ère òrguethòs de hèr-li a saber que volaua'
target: 'Me sentía orgulloso al decirle que volaba'

source: 'Alavetz cridèc'
target: 'El entonces gritó'

source: 'Com! As queigut deth cèu! Òc, diguí modèstament'
target: '¡Cómo! ¿Has caído del cielo'

source: 'Ah! Açò plan qu'ei chocant'
target: 'Sí —le dije modestamente'

source: 'E eth petit prince hec un petit esclafit d'arrir que me desgustèc ben brè'
target: '¡Ah, que curioso! Y el principito lanzó una graciosa carcajada que me irritó mucho'

source: 'Voi que se prenen es mies desgràcies de forma seriosa'
target: 'Me gusta que mis desgracias se  tomen en serio'

source: 'E hígec'
target: 'Y añadió'

source: 'Alavetz, tu tanben vies deth cèu! De quina planeta ès tu'
target: 'Entonces ¿tú también vienes del cielo ¿De qué pla neta eres tú'

source: 'Mès non me responec Hèra ac anè eth cap docament en tot guardar eth men avion'
target: 'Pero no me respondió; movía lentamente la cabeza mirando detenidamente mi avión'

source: 'Ei vertat qu'eth dessús non pòs pas vier de guaire luehn E s'enfoncèc en un shiu que durèc benèth estona'
target: 'Es cierto, que, encima de eso, no puedes venir de muy lejos…   Y se hundió en un ensueño durante largo tiempo'

source: 'Dempús, se triguèc de cueth men anhèth dera pòcha, e s'encantèc contemplant eth sòn trésor'
target: 'Luego sacando de su bolsillo mi cordero se  abismó en la contemplación de su tesoro'

source: 'Podetz pensar com m'auie intrigat aquera confidéncia à miegues sus es autes planetes'
target: 'Imagínense cómo me intrigó esta semiconfidencia sobre los otros planetas'

source: 'E m'esforçaua entà sabé'me mès'
target: 'Me esforcé, pues, en  saber algo má s'

source: 'D'a on vies, prubèc omenè'
target: '¿De dónde vienes, muchachito'

source: 'A on ei 'eth ton país'
target: '¿Dónde está "tu casa"'

source: 'Tà on te'n vò's emportà'c eth men anhèth'
target: '¿Dónde quieres llevarte mi cordero'

source: 'Ja ac creiguí'
target: 'Sin duda'

source: 'E s'es verèa, te darè tanben ua còrda entà estacar-lo prèth d'a E la estaca'
target: 'Y si  eres bueno te daré también una cuerda y una estaca para atarlo durante el día'

source: 'Era proposicion semblèc que li chocauè ath petit prince'
target: 'Esta proposición pareció chocar al principito'

source: 'Estacar-lo'
target: '¿Atarlo'

source: 'Mès se non l’estaques, se n’anarà tà on volera, e se perderà E eth mèn amie escalcè a arribar un aute còp'
target: '¡Qué idea más rara! Si no lo atas, se irá quién sabe dónde y se perderá…  Mi amigo soltó una nueva carcajada'

source: 'E tà on vòs que vage! Tà on sigue'
target: '¿Y dónde quieres que vaya'

source: 'Seguir tot dret'
target: 'No sé, a cualquier parte'

source: 'Alavetz eth petit prince diguec sosirosament'
target: 'Derecho camino adelante…   Entonces el principito señaló con gravedad'

source: 'ATAU SABÈ QUAQUARRÈR mèis qu’ère important'
target: 'De esta manera supe una segunda cosa muy importante'

source: 'ère qu’era sua planeta d’a on viege ère a penes mèis grana qu’ua casa! Non me podie cap estonar gaire'
target: 'su planeta de origen era apenas más  grande que una casa Esto no podía asombrarme mucho'

source: 'Be sabia que trèt de planetes granes com ère era Tèrra, Jupitèr, Mars, Venus, que se les a dat un nòm, encara n’i a centenats qu’a viatges son tan petites que son de mau véir damb eth telescòpi'
target: 'Sabía muy bien que aparte de los grandes planetas como la  Tierra, Júpiter, Marte, Venus, a los cuales se les ha dado nombre , existen otros centenares de ellos tan  pequeños a veces, que es difícil distinguirlos aun con la ayuda del telescopio'

source: 'Quan un astronòm ne descobrís ua li da eth nòm d’un número'
target: 'Cuando un astrónomo  descubre uno de estos planetas, le da por nombre un número'

source: 'Li n’ ditz per exemple er asteroide 325'
target: 'Le llama, por ejemplo, "el asteroide 3251"'

source: 'È rasons serioses entà creir qu’era planteta d’a on viege eth petit prince e er asteroïde B 612'
target: 'Tengo poderosas razones para creer que el planeta del cual venía el principito era el asteroide B  612'

source: 'Aguest asteroïde non a estat vist sonque un còp petit telescòpi, en 1909, per un astronòm turc'
target: 'Este asteroide ha sido visto sólo una vez con el telescopio en 1909, por un astrónomo turco'

source: 'Aguest òme auec hèt ua grana demostracion deth sòn descorbiment en un congrès internacionau d’astronomia'
target: 'Este astrónomo hizo una gran demostración de su descubrimiento en un congreso Internacional  de Astronomía'

source: 'Sortir n’i auec entara reputacion der asteroïde B 612, qu’un dictador turc impausèc ath sòn pòble, jos pena de mòrt, de vestisse ara europèa'
target: 'Felizmente para la reputación del asteroide B 612, un dictador turco impuso a su pueblo, bajo pena de  muerte, el vestido a la europea'

source: 'Er astronòm tornèc a hèr era demostracion en 1920, vestit damb elegancia E aguesta viatge tota era gent s’i acòrdec damb eth'
target: 'Entonces el astrónomo volvió a dar cuenta de su descubrimiento en 1920  y como lucía un traje muy elegante, todo el mundo aceptó su demostración'

source: 'Se vos e contadi aguesti detahls sus er asteroïde B 612 e so’n hè entà es persones granes'
target: 'Si les he contado de todos estos detalles sobre el asteroide B 612 y hasta les he confiado su  número, es por consideración a las personas mayores'

source: 'As persones granes les agraden es chifres'
target: 'A los mayores les gustan las cifras'

source: 'Quan les parlatz d’un nau amic, non vos demanen jamès sus aquerò essencial'
target: 'Cuando se les  habla de un nuevo amigo, jamás preguntan sobre lo esencial del mismo'

source: 'Jamès vos diden'
target: 'Nunca se les ocurre preguntar'

source: '-Quin ei eth son dera sua votz'
target: '¿Qué tono tiene su voz'

source: 'Quini son es jòcs que li agraden'
target: '¿Qué juegos prefiere'

source: '-Quina edat a'
target: '¿Qué edad tiene'

source: 'Guarie germàs a'
target: '¿Cuántos hermanos'

source: 'Guarie pesè'
target: '¿Cuánto pesa'

source: 'Guarie guenhas a papà'
target: '¿Cuánto gana su padre'

source: 'Sonque alavetz se pensen que lo coneishen'
target: 'Solamente con estos detalles creen conocerle'

source: 'Se les didetz as persones granes'
target: 'Si les decimos a las personas mayores'

source: 'È vist ua bèra casa damb briques roses, damb geranis enes hièstres e es aucs enes teulades , non arriben pas a imatjar-se aquera casa'
target: 'He visto una  casa preciosa de ladrillo rosa, con geranios en las ventanas y palomas en el tejado", jamás llegarán a  imaginarse cómo es esa casa'

source: 'Les a de didèr'
target: 'Es preciso decirles'

source: '-Que polida ei! Se les didetz'
target: '¡Oh, qué preciosa es! "  De tal manera, si les decimos'

source: '-Era pròva qu’eth petit prince existís ei que hège goh de vedelò, que se’n anirie, e que volie un mathan'
target: 'La prueba de que el principito ha existido está en que era un  muchachito encantador, que reía y quería un cordero'

source: 'Quan un vò un anhèth ei era pròva qu’existis'
target: 'Querer un cordero es prueba de que se existe", las  personas mayores se encogerán de hombros y nos dirán que somos unos niños'

source: ', encoguerian es espaules e vos tractaràn de mainatge! Mès se les didetz'
target: 'Pero si les decimos'

source: '-Era planetà d’a on viege ei er asteroïde B 612 , aqueth aquerò les convenerà e vos deisharàn tranquilhi damb es sues questions'
target: 'el  planeta de donde venía el principito era el asteroide B 612", quedarán convencidas y no se preocuparán  de hacer más preguntas'

source: 'Son atau'
target: 'Son así'

source: 'Non les ac cau pas reprimir'
target: 'No hay por qué guardarles rencor'

source: 'Es mainatges an d’auer paciéncia damb es persones granes'
target: 'Los niños deben ser muy  indulgentes con las personas mayores'

source: 'Mauric agradiar didèr'
target: 'Me habría  gustado decir'

source: 'Un còp ère un petit prince que viuie en ua planteta a penes mès gran qu’eth, e qu’auec besonh d’un mathan Entàs que comprenen era vida, aquò auec semblat mès vertadèr'
target: 'Era una vez un principito que habitaba un planeta apenas más grande que él y que t enía  necesidad de un amigo…" Para aquellos que comprenden la vida, esto hubiera parecido más real'

source: 'Perqué non m’agrade que liegen eth men libre ara leugèra'
target: 'Porque no me gusta que mi libro sea tomado a la ligera'

source: 'Me hè tanta pena de contar aguesti recèrbes'
target: 'Siento tanta pena al contar estos  recuerdos'

source: 'Ja hè sis ans que men amic se n’anèc damb eth sòn anhèth'
target: 'Hace ya seis años que mi amigo se fue con su cordero'

source: 'Se s’agè de didèr criure-lo ara ei entà per’mò de non desmembrar-lo'
target: 'Y si intento describirlo aquí es sólo  con el fin de no olvidarlo'

source: 'Ei trist de desmembrar un amic'
target: 'Es muy triste olvidar a un amigo'

source: 'Non pas tot in agut un amic'
target: 'No todos han tenido un amigo'

source: 'Ei costie de tornar a diboishar, ara mia edat, quan non s’an hèt d’autes temptatives qu’era d’ua bòla barrada e era d’ua bòla dubèrta, ara edat de sies ans! Clar que siajare de hèr retrats tan semblants com poga Mès non sò pas tot a fët segur de gessen-ne’n'
target: '¡Es muy duro, a mi edad, ponerse a aprender a dibujar, cuando  en toda la vida no se ha hecho otra tentativa que la de una boa abierta y una boa cerrada a la edad de  seis años! Ciertamente que yo trataré de hacer retratos lo más parecido posibles, pero no estoy muy  seguro de lograrlo'

source: 'Uns diboishi van ben e es auti non se semblen bric'
target: 'Uno saldrá bien y otro no tiene parecido alguno'

source: 'M’engahin tanben un shinhau ena mesura'
target: 'En las proporciones me equivoco  también un poco'

source: 'Aciu eth petit prince ei massa gran Aciu ei massa petit'
target: 'Aquí el principito es demasiado grande y allá es demasiado pequeño'

source: 'Dubti tanben en color deth sòn vestit'
target: 'Dudo también  sobre el color de su traje'

source: 'Alavetz sigui d’ua manèra e d’ua auta, com pogui'
target: 'Titubeo sobre esto y lo otro y unas veces sale bien y otras mal'

source: 'E m’enganhin en certi detalhs mès impor- tants'
target: 'Es posible, en  fin, que me equivoque sobre ciertos detalles muy importantes'

source: 'Mès açò m’ac aurtz de perdonar Eth mèn amic non daue jamès explicacions'
target: 'Pero habrá que perdonármelo ya que mi  amigo no me daba nunca muchas explicaciones'

source: 'Me deui auer hèt vielh'
target: 'He debido envejecer'

source: 'Cada dia sabla quauquarren nau sus era planeta, sus era parten- ça, sus eth viatge'
target: 'Cada día yo aprendía algo nuevo sobre el planeta, sobre la partida y sobre el viaje'

source: 'Viage pòc pòc, au azard des reflexions'
target: 'Esto venía  suavemente al azar de las reflexiones'

source: 'Ei atau qu’eth tressau dia coneishè eth drama des baobabs'
target: 'De esta manera tuve conocimiento al tercer día, del drama de los  baobabs'

source: 'Aqueht viatge siguec tanben gràcies ar anhèth, perqué tot d’un còp eth petit prince m’interroguéc, com per’mes per un gran dubte'
target: 'Fue también gracias al cordero y como preocupado por una profunda duda, cuando el principito  me preguntó'

source: 'Ei vertat, non, qu’es anhèths minjen arberòts'
target: '¿Es verdad que los corderos se comen los arbustos'

source: 'Òc qu’ei vertat'
target: 'Sí, es cierto'

source: 'Ah! Sò content alavetz! Non compreni pas per qué ère tant important qu’es anhèths minjèssen es arberòts'
target: '¡Ah, qué contesto estoy! No comprendí por qué era tan importante para él que los corderos se comieran los arbustos'

source: 'Hèi a remarcar ath petit prince qu’es baobabs non son pas arberòts, senon arbes grani com campanas e qu’encara que se n’a- miasse un ramat d’elefants, aqueth ramat non poirie arréner ne un baobab Era idia deth ramat d’elefants hec a arrir ath petit prince Les calerie méter es uns dessús des auti'
target: 'Le hice comprender al principito que los baobabs no son arbustos, sino árboles tan grandes como  iglesias y que incluso si llevase consigo todo un rebaño de elefantes, el rebaño no lograría acabar con un  solo baobab'

source: 'I have extracted the text exactly as it appears in the image, character by character'
target: 'Esta idea del rebaño de elefantes hizo reír al principito'

source: 'Mès remarquè damb tot eth coneishement'
target: 'Habría que poner los elefantes unos sobre otros…  Y luego añadió juiciosamente'

source: 'Es baobabs, abans de créisher, ath començament son petits'
target: 'Los baobabs, antes de crecer, son muy pequeñitos Es cierto'

source: 'As arrason! Mès per qué vòs qu’es anhèthes se minjen es petits baobabs'
target: 'Pero ¿por qué quieres que tus corderos coman los baobabs'

source: 'Me responcè'
target: 'Me contestó'

source: '- E donc! A veir! - com se siguèsse ua evidéncia'
target: '¡Bueno! ¡Vamos! " como si hablara de una evidencia'

source: 'E me calquèc un bon esfòrç d’intelligéncia entà compréner jo tot solet aqueth problèma'
target: 'Me fue necesario un gran  esfuerzo de inteligencia para comprender por mí mismo este problema'

source: 'Mès seme ei invisible Dormís en secret deth tèrra dinc qu’ua nhèu pren un gran de seme de desvelhar-se'
target: 'Pero las semillas son invisibles; duermen en el secreto de la tierra, hasta que un buen día  una de ellas tiene la fantasía de despertarse'

source: 'Alavetz s’estire, e possue ath començament a plaçar cap ath sòu un petit gèlhon inofensiu'
target: 'Entonces se alarga extendiendo hacia el sol, primero  tímidamente, una encantadora ramita inofensiva'

source: 'Se ei un gèlhon d’arròsa o de ròse, lo podem deishar possar com volgue'
target: 'Si se trata de una ramita de rábano o de rosal, se la  puede dejar que crezca como quiera'

source: 'Mès s’ei ua planta dolenta, la que arrancar de seguida E, tan lèu l’as reconeishuda'
target: 'Pero si se trata de una mala hierba, es preciso arrancarla  inmediatamente en cuanto uno ha sabido reconocerla'

source: 'I auie donc grans terribles ena planeta deth petit prince, era eth seme de baobabs'
target: 'En el planeta del principito había semillas  terribles… como las semillas del baobab'

source: 'Tota era planèta n’ère enpestada'
target: 'El suelo del planeta está infestado de ellas'

source: 'E un baobab, se n’atenes tròp a temps, non te’n pòs desbarrassar jamès mès Aumplís tota era planeta La hòrde damb es sues arraïcs'
target: 'Si un baobab no se  arranca a tiempo, no hay manera de desembarazarse de él más tarde; cubre todo el planeta y lo perfora  con sus raíces'

source: 'E s’era planeta ei massa petita, e es baobabs massa nombrosi, la hèm a esclatar'
target: 'Y si el planeta es demasiado pequeño y los baobabs son numerosos, lo hacen estallar'

source: 'Cau obligar-se tot soent a arrancar es baobabs tan lèu que les distingisses des roses, ath quaus son tròp semblants quan son molt petiti'
target: 'Hay que dedicarse  regularmente a arrancar los baobabs, cuando se les distingue de los rosales, a los cuales se parecen  mucho cuando son pequeñitos'

source: 'Ei un trabalh ben engoishiu, mès de bon hèr'
target: 'Es un trabajo muy fastidioso pero muy fácil"'

source: 'E un dia m’aconselhè d’esforçar-me entà hèr un polit diboish, anhè hèr a entrar aguera en cap des mainatges deth men país'
target: 'Y un día me aconsejó que me dedicara a realizar un hermoso dibujo, que hiciera comprender a  los niños de la tierra estas ideas'

source: 'Se bèth dia viatge - me didie-, les pòt servir'
target: 'Si alguna vez viajan, me decía, esto podrá servirles mucho'

source: 'A viatges non i a cap de mau de deishar eth trabalh entà mès tard Mès, quan era causa ei baobabs, ei tostemp un desastre'
target: 'A veces no  hay inconveniente en dejar para más tarde el trabajo que se ha de hacer; pero tratándose de baobabs, el  retraso es siempre una catástrofe'

source: 'Coneishí ua planeta, abitada per un pigre Auie abandonat es arròses Es baobabs E segontes es indicacions deth petit prince, diboishè aquera planeta'
target: 'Yo he conocido un planeta, habitado por un perezoso que descuidó  tres arbustos…"  Siguiendo las indicaciones del principito, dibujé dicho planeta'

source: 'Non m’agrade bric sermonejar Mès eth perilh des baobabs ei tan pòc coneishut, e es risques que i a entà bèth un que se perdese en un asteroïde son tant importants, que, per un còp, hi ua excepcion Diguè'
target: 'Aunque no me gusta el papel de  moralista, el peligro de los baobabs es tan desconocido y los peligros que puede correr quien lle gue a  perderse en un asteroide son tan grandes, que no vacilo en hacer una excepción y exclamar'

source: '«Mainatges! Tietz compte damb es baobabs!» Ei entà avertir as mèns amics d’un perilh qu’aüen tan torn des de hège temps, com jo m’adeshi, sense coneisher-lo, que tan trabalher en aqueth diboish'
target: '¡Niños,  atención a los baobabs! " Y sólo con el fin de advertir a mis amigos de estos peligros a que se exponen  desde hace ya tiempo sin saberlo, es por lo que trabajé y puse tanto empeño en realizar este dibujo'

source: 'Era responsa ei ben simpla'
target: 'La respuesta es muy sencilla'

source: 'ac sage, mès non me’n pogui gésser'
target: 'he  tratado de hacerlos, pero no lo he logrado'

source: 'Quan diboishè es baobabs ère animat peth sentiment dera urgéncia'
target: 'Cuando dibujé los baobabs estaba animado por un  sentimiento de urgencia'

source: 'Ah! PETIT PRINCE, atau comprenèi, pòga pòc, era tua petita vida melancolica En molt de temps non auies agut per distraccion qu’èra decor deths hues de còque'
target: '¡Ah, principito, cómo he ido comprendiendo lentamente tu vida melancólica! Durante mucho  tiempo tu única distracción fue la suavidad de las puestas de sol'

source: 'Sabè aquest nau detalh, eth quatren dia deth maitin, quan me diguè'
target: 'Este nuevo detalle lo supe al cuarto día,  cuando me dijiste'

source: 'M’agrade veir era qui eth solei se cògue Anem a veir com se cògue eth solei Mès cau demorar Demorar quê'
target: 'Me gustan mucho las puestas de sol; vamos a ver una puesta de sol…  —Tendremos que esperar…  —¿Esperar qué'

source: 'Demorar qu’eth solei se cògue'
target: 'Que el sol se ponga'

source: 'Prumèr semblaues tot estonaut, e dempús te n’arris de to madaish'
target: 'Pareciste muy sorprendido primero, y después te reíste de ti mismo'

source: 'Quan ei mieidia enes Estats-Units, eth solei, tostem ací saben, se cògue en França'
target: 'En efecto, como todo el mundo sabe, cuando es mediodía en Estados Unidos, en Francia se está  poniendo el sol'

source: 'N’i auriè pro de poder anar entà França en ua minuta entà veir com se cògue eth solei Malerosament França ei massa luenh'
target: 'Sería suficiente poder trasladarse a Francia en un minuto para asistir a la puesta del sol,  pero desgraciadamente Francia está demasiado lejos'

source: 'Mès, ena tua petita planèta, n’auies pro de hèr a córrer un shinhau era tua cagira E guarduaries eth solei cògar se tostem que volies Un dia, vedí cògar-se eth solei quaranta quate viatges! E un shinhau mès tard higueres'
target: 'En cambio, sobre tu pequeño planeta te bastaba  arrastrar la silla algunos pasos para presenciar el crepúsculo cada vez que lo deseabas…   —¡Un día vi ponerse el sol cuarenta y tres veces! Y un poco más tarde añadiste'

source: 'Sabes'
target: '¿Sabes'

source: 'quan és tan trist agradar veir com se cògue eth solei'
target: 'Cuando uno está verdaderamente triste le gusta ver las puestas de sol'

source: 'Eth dia des quaranta quate còps, ères alavetz tan trist'
target: 'El día que la viste cuarenta y tres veces estabas muy triste ¿verdad'

source: 'Mès eth petit prince non responéce pas'
target: 'Pero el principito no respondió'

source: 'Eth cincau dia, tostem gràcies ar anhèth, poguí conéisher aquet secret dera vida deth petit prince'
target: 'Al quinto día y también en relación con el cordero, me fue revelado este otro secreto de la vida  del principito'

source: 'Un anhèth se minje tot çò que tròbe'
target: 'Un cordero se come todo lo que encuentra'

source: 'E es flors qu’an espines tanben Tòc'
target: '¿Y también las flores que tienen espinas'

source: 'Tanben es flors qu’an espies'
target: 'Sí; también las flores que tienen espinas'

source: 'Alavetz es espies, tà què servissen'
target: 'Entonces, ¿para qué le sirven las espinas'

source: 'Non ac sabí pas'
target: 'Confieso que no lo sabía'

source: 'Era massa ocupat en aqueth moment sijant de desvirar un bolon massa serrat deth motor Era fòrça trassat per’mor qu’a pena començaue de semblarè ben grèu, e era aigua tà béuer, que s’acabave, non me portarie arren de bon'
target: 'Estaba yo muy ocupado tratando de destornillar un perno demasiado  apretado del motor; la avería comenzaba a parecerme cosa grave y la circunstancia de que se estuviera  agotando mi provisión de agua, me hacía temer lo peor'

source: 'Es espies tà què servissen'
target: '¿Para qué sirven las espinas'

source: 'Eth petit prince non renonciave jamès a ua question, un viatge que l’auie hèta'
target: 'El principito no permitía nunca que se dejara sin respuesta una pregunta formulada por él'

source: 'Non te creigui! Es flors son fèbles'
target: '¡No te creo! Las flores son débiles'

source: 'Son simplètes'
target: 'Son ingenuas'

source: 'Se defenen com poden'
target: 'Se defienden como pueden'

source: 'E se creen terribles damb es sues espies Jo non responí arren En aqueth moment didia entre jo madaish'
target: 'Se creen  terribles con sus espinas…   No le respondí nada; en aquel momento me estaba diciendo a mí mismo'

source: 'S'aguest bolon resistís encara, lo harè a sautar d'un còp de martèth»'
target: 'Si este perno me  resiste un poco más, lo haré saltar de un martillazo"'

source: 'Eth petit prince interrompoc un aute còp es mès pensaments'
target: 'El principito me interrumpió de nuevo mis  pensamientos'

source: 'E tu penses qu'es flors'
target: '¿Tú crees que las flores…'

source: 'Non, non! Jo non pensi arren! E responut quinsevolh causa'
target: '¡No, no creo nada! Te he respondido cualquier cosa para que te calles'

source: 'Parles com es persones grans! Me he un sinhau de vergonha'
target: '¡Hablas como las personas mayores! Me avergonzó un poco'

source: 'Mès, sense pietat, hège'
target: 'Pero él, implacable, añadió'

source: 'Ac confones tot tu ac barrejes tot! Ère vertadèrament enrabiat Eth vent li secodís es peus doradi'
target: '¡Lo confundes todo…todo lo mezclas…! Estaba verdaderamente irritado; sacudía la cabeza, agitando al viento sus cabellos dorados'

source: 'Coneshèi ua planèta a on i a un senhor cremesin Jamès a aloruat ua flor Jamès a guardat ua estela Jamès a estimat ar èrs'
target: 'Conozco un planeta donde vive un señor muy colorado, que nunca ha olido una flor, ni ha  mirado una estrella y que jamás ha querido a nadie'

source: 'Jamès a hèt ua auta causa que se assèder'
target: 'En toda su vida no ha hecho más que sumas'

source: 'E tot eth dia repetiís, com te'
target: 'Y todo  el d ía se lo pasa repitiendo como tú'

source: '«Jo soi un òme seriós! Jo soi un òme seriós!», e aquerò li he hòras de òrgulh'
target: '¡Yo soy un hombre serio, yo soy un hombre serio! "… Al parecer  esto le llena de orgullo'

source: 'Mès non ei pas un òme, ei un misharona! Un qué'
target: 'Pero eso no es un hombre, ¡es un hongo! ¿Un qué'

source: 'Milions d'ans qu'es anhèths minjen lors totun'
target: 'Hace millones de años que las flores tiene espinas y hace también millones de años que los  corderos, a pesar de las espinas, se comen las flores'

source: 'Non ei seriós que volguen com prener per qué s'esfòrcen tant entà trèr espies que non servissen  tad arren'
target: '¿Es que no es cosa seria averiguar por qué las  flores pierden el tiempo fabricando unas espinas que no les sirven para nada'

source: 'Que non ei importanta era guèrra des anhèths e des flors'
target: '¿Es que no es importante  la guerra de los corderos y las flores'

source: 'Non ei mès seriós e mès important qu'es guèmes d'un gran òmre ròi'
target: '¿No es esto más serio e importante que las sumas de un señor  gordo y colorado'

source: 'E se jo coneishèì ua flor unica en mon, que non existís en lòc mès, sonque ena mia planèta, e qu'un anhèrt pòt hè'ar desparèisher d'un còp, atau, un matin, sense encuedar-se'n de qué he, açò non ei important! Venguec verment he tornèc a començar'
target: 'Y si yo sé de una flor única en el mundo y que no existe en ninguna parte más que en  mi planeta; si yo sé que un buen día un corderillo puede aniquilarla sin darse cuenta de ello, ¿es que esto  no es importante El principito enrojeció y después continuó'

source: 'Se bèth un estime ua flor que non i a sonque un exemplar ena mieus milhons e milhons d'esteles, i'i pròpi que sigue érós quan se guarde'
target: '—Si alguien ama a una flor de la que sólo existe un ejemplar en millones y millones de estrellas,  basta que las mire para ser dichoso'

source: 'E pensè'
target: 'Puede decir satisfecho'

source: '«Era mia flor ei aquiu en eth lòc Mès s'er anhèth se minja era flor, entad eth ei com se brusament, totes es esteles s'amortèissen! E non ei d'importantat açò! Non poguec díder arren mès Escalcèt tot d'un còp es sanglòts'
target: 'Mi flor está allí, en alguna parte…" ¡Pero si  el cordero se la come, para él es como si de pronto todas las estrellas se apagaran! ¡Y esto no es  importante! No pudo decir más y estalló bruscamente en sollozos'

source: 'Tant me hege eth men martèth, eth men bolon, es arres e tot eth I aue sus ua estela, ua planèta, era mia, era Tèrra, un petit prince tà consolar! Jo me en bracà Lo croncèua E li didià «Era flor que tu vòs non ei en perilh'
target: '¡Había en una estrella, en un planeta, el mío, la Tierra, un principito a quien  consolar! Lo tomé en mis brazos y lo mecí diciéndole'

source: 'Ei disboisharà ua armadura entà anhèth Te disboisharè ua armadura entà era flor'
target: 'la flor que tú  quieres no corre peligro… te dibujaré  un bozal para tu cordero y una armadura para la flor…te…"'

source: 'Te non sabia pas  ben ben se qué didèr Me trobava estordit Non sabia pas com aucèrlò, a on trobar-lo'
target: 'No sabía qué decirle, cómo consolarle y  hacer que tuviera nuevamente confianza en mí; me sentía torpe'

source: 'Ei tan mistèriós eth país des lèrmes!  APRENÍ BEN DE PRISSA a conéisher melhor aquera flor'
target: '¡Es tan misterioso el país de las  lágrimas! Aprendí bien pronto a conocer mejor esta flor'

source: 'I auie agut tostemps, ena planeta deth petit prince, flors ben simples, ornades sonque d’un reng de petals, que non t’gen ben de plaça e que non embarrassauen ar arres'
target: 'Siempre había habido en el planeta del principito  flores muy simples adornadas con una sola fila de pétalos que apenas ocupaban sitio y a nadie  molestaban'

source: 'Apareishien un maitin ena èrba e dempús ath ser s’amortien'
target: 'Aparecían entre la hierba una mañana y por la tarde se extinguían'

source: 'Mès aguera flor auie nescut un dia, deth seme vengut de non se sap on, e eth petit prince auie suselhud de ben guardar aqueth galhon que non se semblaua pas aus auti galhons'
target: 'Pero aquella había  germinado un día de una semilla llegada de quién sabe dónde, y el principito había vigilado  cuidadosamente desde el primer día aquella ramita tan diferente de las que él conocía'

source: 'Aguerò podie èster ua naua espècia de baobab'
target: 'Podía ser una  nueva especie de Baobab'

source: 'Se vestie a plaser, ajustare ua a ua es sòns petals'
target: 'Elegía con cuidado sus colores, se vestía lentamente y se ajustaba uno a uno sus pétalos'

source: 'Non volie cap gésser ua ròsa coma es pasauèths Era sonque volie aparièisher en plen dardalh dera sua beresa'
target: 'No quería salir  ya ajada como las amapolas; quería aparecer en todo el esplendor de su belleza'

source: 'Tòc! Ère ben galanta! Era sua preparacion misteriosa auie durat dies e dies'
target: '¡Ah, era muy coqueta  aquella flor! Su misteriosa preparación duraba días y días'

source: 'E non s’i vòl un maitin, justament ara ora de gésser eth solei, se deishèc veir'
target: 'Hasta que una mañana, precisamente al salir  el sol se mostró espléndida'

source: 'E era qu’auie trabalhat damb tanta precision, diguec en tot badalhar'
target: 'La flor, que había trabajado con tanta precisión, dijo bostezando'

source: 'Ah! Tot just m’acabi de desvelhar Me podetz perdonar Sò encara tota estuhulada Alavetz eth petit prince non podoc reténer era sua admiracion'
target: '¡Ah, perdóname… apenas acabo de despertarme… estoy toda despeinada…! El principito no pudo contener su admiración'

source: 'Que polida qu’ètz! è, vas, responec doçament era flor'
target: '¡Qué hermosa eres! ¿Verdad respondió dulcemente la flor —'

source: 'E è neishut ath madeish temps qu’eth solei'
target: 'He nacido al mismo tiempo que el sol'

source: 'E atau qu’era lèu lo tornementè per ua vanitat um shinhau ombrajosa'
target: 'Y así, ella lo había atormentado con su vanidad un poco sombría'

source: 'Un dia, per exemple, en parlar des sues quate espines, li auie dit ath prince'
target: 'Un día, por ejemplo, hablando  de sus cuatro espinas, dijo al principito'

source: 'Ja pòden vier es tigres damb es sues urpes! Non i n’a tigres ena mia planèta, objectèc eth petit prince, e a mès es tigres non minjen cap èrba'
target: '¡Ya pueden venir los tigres, con sus garras! No hay tigres en mi planeta —observó el principito— y, además, los tigres no comen hierba'

source: 'Non sò cap ua èrba, jo, responèc doçament era flor'
target: 'Yo nos soy una hierba —respondió dulcemente la flor'

source: 'DesencusatZ-me'
target: 'Perdóname'

source: 'Non me hé pòur arren des tigres, mès temì es corrents d’aire'
target: 'No temo a los tigres, pero tengo miedo a las corrientes de aire'

source: 'Non aurietz pas un paravent'
target: '¿No tendrás un biombo'

source: 'Pour des corrents d’aire non ei cap ua sòrt, entà ua planta, pensèc eth petit prince'
target: 'Miedo a las corrientes de aire no es una suerte para una planta —pensó el principito —'

source: 'Avergonhida d’auer-se deishat suspéner d’eth ider ua mentira tant ingenua, estosse-quie dus o tres viatges, entà retéuir quau-quarren ath petit prince'
target: 'Humillada por haberse dejado sorprender inventando una mentira tan ingenua, tosió dos o tres  veces para atraerse la simpatía del principito'

source: 'Aqueth paravent'
target: '¿Y el biombo'

source: 'L’anaua a cercar més com me par-lauetz! Alavetz era forçac era sua los entàs qu’eth auesse totun remòrs'
target: 'Iba a buscarlo, pero como no dejabas de hablarme…   Insistió en su tos para darle al menos remordimientos'

source: 'Ei atau qu’eth petit prince, mau-grat era volontat deth sòn amor, lèu dubtéc d’era'
target: 'De esta manera el principito, a pesar de la buena voluntad de su amor, había llegado a dudar de  ella'

source: 'Auie pres seriosament mots sense importància e l’auie hèit maleros'
target: 'Había tomado en serio palabras sin importancia y se sentía desgraciado'

source: 'Non l’auria agut d’escotar, me diguec un dia, non les cau escotar jamès as flors Les cau guardar e shomar-les'
target: 'Yo no debía hacerle caso —me confesó un día el principito— nunca hay que hacer caso a las  flores, basta con mirarlas y olerlas'

source: 'Era mi pèr-formaua era planèta, mès non me hège pas sòrt Aguera istòria des urpes, que m’auie descapitat tant, m’auesse agut d’atendrir'
target: 'Mi flor embalsamaba el planeta, pero yo no sabía gozar con eso…  Aquella historia de garra y tigres que tanto me molestó, hubiera debido enternecerme"'

source: 'E encara me diguec'
target: 'Y me contó todavía'

source: 'Pensi que, entà evadir-se, profitéc d’ua migracion d’aucèths sauvatges'
target: 'Creo que el principito aprovechó la migración de una bandada de pájaros silvestres para su  evasión'

source: 'Ath matin dera partida metec era sua planèta ben en òrdre'
target: 'La mañana de la partida, puso en orden el planeta'

source: 'Escampèc ben era sòja des volcans en activitat N’auie dus de volcans en activitat E i hèguen un bon servici ath matin entà hèir cauher er esdejoar'
target: 'Deshollinó cuidadosamente sus volcanes en  actividad, de los cuales poseía dos, que le eran muy útiles para calentar el desayuno todas las mañanas'

source: 'Tanben auie un volcan escandilh'
target: 'Tenía, además, un volcán extinguido'

source: 'Mès, com eth diguè “jamès se sap”'
target: 'Deshollinó también el volcán extinguido, pues, como él decía,  nunca se sabe lo que puede ocurrir'

source: 'Essoquèc tanben igualament eth volcan escandilh Se son ben esgajadi, es volcans cremen doçament e regularament, sense erupcions'
target: 'Si los volcanes están bien deshollinados, arden sus erupciones,  lenta y regularmente'

source: 'Es erupcions volcaniques son com es huecs dera humenèja'
target: 'Las erupciones volcánicas son como el fuego de nuestras chimeneas'

source: 'Ja se sap era nòsta tèrra em   massa massa petis enta poder escampar es volcans'
target: 'Es evidente  que en nuestra Tierra no hay posibilidad de deshollinar los volcanes; los hombres somos demasiado  pequeños'

source: 'Penseue non aueri de tornar jamès'
target: 'Creía que  no iba a volver nunca'

source: 'Mès voli querri trabilles familiars aqueth matin li semblèren, ben lajutèt'
target: 'Pero todos aquellos trabajos le parecieron aquella mañana extremadamente  dulces'

source: 'Li aguèra arrosec der darrèr còp era flor e se permañè entà meter-la dejós eth glòbe arrecires, sentec qu’auie ganes de plorar'
target: 'Y cuando regó por última vez la flor y se dispuso a ponerla al abrigo del fanal, sintió ganas de  llorar'

source: 'Adiu, -li diguec ara flor'
target: 'Adiós —le dijo a la flor'

source: 'Mès era non li responèc pas'
target: 'Esta no respondió'

source: 'Adiu, -tornèc a didèr'
target: 'Adiós —repitió el principito'

source: 'Era flor tossic Mès non he pas eth còp costipat'
target: 'La flor tosió, pero no porque estuviera resfriada'

source: 'Ei estat pèga, -li diguec era finauament-'
target: 'He sido una tonta —le dijo al fin la flor—'

source: 'L’estonèt era abséncia de reprochès Era aquiu tot desconcertat, damb eth glòbe ena man Non comprenie aquera doçor'
target: 'Se sorprendió por la ausencia de reproches y quedó desconcertado, con el fanal en el aire, no  comprendiendo esta tranquila mansedumbre'

source: 'Oc que t’estimi, li diguec era flor Non n’as sabut arren per culpa mia Aquerò non a cap d’importància'
target: 'Sí, yo te quiero —le dijo la flor—, ha sido culpa mía que tú no lo sepas; pero eso no tiene  importancia'

source: 'Mès tu as estat tan pec com jo Saja d’ester eròs'
target: 'Y tú has sido tan tonto como yo'

source: 'Deishà estar agueth glòbe'
target: 'Trata de ser feliz'

source: 'Non le voi mès'
target: 'Y suelta de una vez ese fanal; ya no lo  quiero'

source: 'Ei eth vent'
target: 'Pero el viento'

source: 'Non son pas tan costipaa qu’aquerò'
target: 'No estoy tan resfriada como para'

source: 'Er aire fresc dera net me hari ben'
target: 'El aire fresco de la noche me hará bien'

source: 'Be me cau suportar dues o tres arurugues se voi conéisher es parpalhòls Diden qu’ei tan polit'
target: 'Será necesario que soporte dos o tres orugas, si quiero conocer las mariposas; creo que son  muy hermosas'

source: 'Se non qui me vierà a veir'
target: 'Si no ¿quién vendrá a visitarme'

source: 'seràs luehn'
target: 'Tú estarás muy lejos'

source: 'E pes bèsties gròsses non è bric de pòur'
target: 'En cuanto a las fieras, no las  temo'

source: 'È es mies urós'
target: 'yo tengo mis garras'

source: 'E hège a veir ingenuament es sues quate espies'
target: 'Y le mostraba ingenuamente sus cuatro espinas'

source: 'Dempuish diguéc'
target: 'Luego añadió'

source: 'Non romes més, èi agacant'
target: 'Y no prolongues más tu despedida'

source: 'Era ua flor tant orgulhosa'
target: 'era tan orgullosa'

source: 'SE TROBAUE ERA REGION des asteroïdes 325, 326, 327, 328, 329 e 330 Comencéc donc per visitar-les entà cercar iua aucupacion e entà instruir-se'
target: 'Se encontraba en la región de los asteroides 325, 326, 327, 328, 329 y 330 Para ocuparse en  algo e instruirse al mismo tiempo decidió visitarlos'

source: 'Eth prumèr èrè abitât per un rei'
target: 'El primero estaba habitado por un rey'

source: 'Eth rei ère siegut, vestit de porpra e d’ermini, en un tron bien simple e tot majestós'
target: 'El rey, vestido de púrpura y armiño, estaba sentado sobre  un trono muy sencillo y, sin embargo, majestuoso'

source: 'Ah! Guarda, lè, un subjecte! –s’exclaméc eth rei quan vedec eth petit prince E eth petit prince se demanéc'
target: '¡Ah, —exclamó el rey al divisar al principito—, aquí tenemos un súbdito! El principito se preguntó'

source: 'Com me pòt reconéisher se non m’a vist jamès! Eth non sabie que, entàs reis, eth mon è ben simplificat'
target: '¿Cómo es posible que me reconozca si nunca me ha visto Ignoraba que para los reyes el mundo está muy simplificado'

source: 'Toti es òmes son subjectes'
target: 'Todos los hombres son súbditos'

source: 'Apropat-te que te veirè milhor –li diguéc eth rei qu’ère ben content d’ester ara fin rei de quauqu’un'
target: 'Aproxímate para que te vea mejor —le dijo el rey, que estaba orgulloso de ser por fin el rey de  alguien'

source: 'Ei contrari ara etiqueta de badalhar davant d’un rei –li diguéc eth monarca'
target: 'La etiqueta no permite bostezar en presencia del rey —le dijo el monarca—'

source: '– T’ac prohibisqui'
target: 'Te lo prohibo'

source: 'Non me pogui reténer –responéc eth prince tot retre’t – È hèt un long viatge e non è dormit'
target: 'No he podido evitarlo —respondió el principito muy confuso—, he hecho un viaje muy largo y  apenas he dormido'

source: 'Alavetz –li diguéc eth rei,– t’ordeni de badalhar'
target: 'Entonces —le dijo el rey— te ordeno que bosteces'

source: 'Non è vist badalhar arrés dempús de hè ans'
target: 'Hace años que no veo bostezar a nadie'

source: 'Es badalhs son entà jò curiositats'
target: 'Los bostezos son para mí algo curioso'

source: 'Au! Badalha un aute còp Ei ua òrre Me hè vergonha'
target: '¡Vamos, bosteza otra vez, te lo ordeno! Me da vergüenza'

source: 'non pogui més'
target: 'ya no tengo ganas'

source: '– Alavetz te t’ordeni ara de badalhar e ara de'
target: '¡Bueno! Te ordeno tan pronto que bosteces y que no  bosteces'

source: 'Eth prumèr èth shinhau e semblauc que li auie semblat mau Eth rei ère vielh essenciaument qu’era sua autoritat siguesse respectada Non toleraue cap era desobediéncia'
target: 'Tartamudeaba un poco y parecía vejado, pues el rey daba gran importancia a que su autoridad  fuese respetada'

source: 'Ère un monarca absolut Més com ère ben brave, daba òrdres rasonables'
target: 'Era un monarca absoluto, pero como era muy bueno, daba siempre órdenes  razonables'

source: 'S’ordèneish –diguéc soent,– s’ordèneish a ua genera de tordera monse un autdah de mar, e s’eth generau non aubedisse, non serie pas eth tèrra deth generau Eth tèrra serie meu'
target: 'Si yo ordenara —decía frecuentemente—, si yo ordenara a un general que se transformara en  ave marina y el general no me obedeciese, la culpa no sería del general, sino mía"'

source: 'Me pogui sèir'
target: '¿Puedo sentarme'

source: '–demanéc prudentament eth petit prince'
target: 'preguntó tímidamente el principito'

source: 'T’ordoni que te sèigues –li responéc eth rei, qu’ei pleguéc majestuosament un pan deth sòn mantèth d’ermini'
target: 'Te ordeno sentarte —le respondió el rey—, recogiendo majestuosamente un faldón de su  manto de armiño'

source: 'Més eth petit prince s’estonàc'
target: 'El principito estaba sorprendido'

source: 'T’ordeni d’interrogar-me –s’esdeguéc tà didèr eth rei'
target: 'Te ordeno que me preguntes —se apresuró a decir el rey'

source: 'Senhor'
target: 'Señor'

source: 'sus qué regnatz'
target: '¿sobre qué ejerce su poder'

source: 'Sus tot –responéc eth rei, damb ua grana simplicitat'
target: 'Sobre todo —contestó el rey con gran ingenuidad'

source: 'Sus tot'
target: '¿Sobre todo'

source: 'Eth rei damb gèst discrèt senhaléc era sua planeta, es autes planetes e es esteles'
target: 'El rey, con un gesto sencillo, señaló su planeta, los otros planetas y las estrellas'

source: 'Sus tot aquerò'
target: '¿Sobre todo eso'

source: '–diguéc eth petit prince'
target: 'volvió a preguntar el principito'

source: 'E es esteles vos aubeïssen'
target: '¿Y las estrellas le obedecen'

source: 'Ja ac creigui –li diguéc eth rei–'
target: '¡Naturalmente! le dijo el rey—'

source: 'Aubeïssen de seguida Non toleri pas era indisciplina'
target: 'Y obedecen en seguida, pues yo no tolero la indisciplina'

source: 'Un poder coma aqueth meravilhèc eth petit prince'
target: 'Un poder semejante dejó maravillado al principito'

source: 'S’eth l’avesse agut, aurie pas sonque quaranta ans, que senon seanta dus, o dètz cent, o es cent viatges cagar-se eth solei, sense auer de botjar jamès era sua cadira! E coma ère un shinhau trist per’mor deth rebrembe dera sua petita planeta abandonada, goséc de demanar ua gràcia ath rei'
target: 'Si él disfrutara de un poder de tal naturaleza,  hubiese podido asistir en el mismo día, no a cuarenta y  tres, sino a setenta y dos, a cien, o incluso a  doscientas puestas de sol, sin tener necesidad de arrastrar su silla Y como se sentía un poco triste al  recordar su pequeño planeta abandonado, se atrevió a solicitar una gracia al rey'

source: 'Voleríia veir com se cègue eth solei'
target: 'Me gustaría ver una puesta de sol'

source: 'Hèu-me aquera gràcia'
target: 'Deme ese gusto'

source: 'Ordenatz ath solei de cagar-se'
target: 'Ordénele al sol que se ponga'

source: 'Exacte'
target: 'Exactamente'

source: 'Cau exigir a cada un ce que cada un pòt dar –reprenec eth rei–'
target: 'Sólo hay que pedir a cada uno, lo que cada uno puede dar —continuó el rey'

source: 'Era autoritat repose prumèrament ena rason'
target: 'La  autoridad se apoya antes que nada en la razón'

source: 'S’ordènes ath ton pòble d’anar-se a lançar ena mar, harà era revolucion'
target: 'Si ordenas a tu pueblo que se tire al mar, el pueblo hará  la revolución'

source: 'Jo è eth dret d’exigir aubeïencíes perqué es mies òrdes son rasonables'
target: 'Yo tengo derecho a exigir obediencia, porque mis órdenes son razonables'

source: 'Alavetz queretz hèr a cagar eth solei'
target: '¿Entonces mi puesta de sol'

source: '–rebrembéc eth petit prince, que jamès non desembreaua ua question un còp que l’auie hèta'
target: 'recordó el principito, que jamás olvidaba su pregunta una vez  que la había formulado'

source: 'Eth ton solei cagarà, ja l’auràs'
target: 'Tendrás tu puesta de sol'

source: 'Quan serà aquerò'
target: '¿Y cuándo será eso'

source: 'Hem, hem! –responéc eth rei, que campane un gran calsen dariàm, -hem, hem! aquerò serà capèu'
target: '¡Ejem, ejem! le respondió el rey, consultando previamente un enorme calendario—, ¡ejem,  ejem! será hacia hacia'

source: 'aguèrò serà aguesta net cap ès seti ueitanta! E l’escric com m’escote'
target: 'será hacia las siete cuarenta'

source: 'Eth petit prince badalhèc'
target: 'Ya verás cómo se me obedece'

source: 'Li hòge dé de non auer vist deth solei cograsce'
target: 'El principito bostezó'

source: 'E tanben s’engenique ua shinhau'
target: 'Lamentaba su puesta de sol frustrada y además se estaba aburriendo ya un  poco'

source: 'Jo non è arren més a hèr aciu –li diguec eth rei-, M’en vau a tornar'
target: 'Ya no tengo nada que hacer aquí —le dijo al rey— Me voy'

source: 'Non te’n vagues –responéc eth rei, qu’ère tant orgulhós d’auer un subjècte'
target: 'No partas —le respondió el rey que se sentía muy orgulloso de tener un súbdito —, no te vayas  y te hago ministro'

source: 'dera justícia! Mès non i a degun entà jutjar! Non ac sabem –li diguec eth rei-'
target: 'de justicia! ¡Pero si aquí no hay nadie a quien juzgar! Eso no se sabe —le dijo el rey—'

source: 'Encara non è hèt eth torn deth mèn reiaume'
target: 'Nunca he recorrido todo mi reino'

source: 'Só massa vielh, non è plaça entà ua carròça, e me canse de caminar'
target: 'Estoy muy viejo y el  caminar me cansa Y como no hay sitio para una carroza'

source: 'Oh! Mès jo ac è –eth prince que s’espenhòlec entà dar un còp de uelh der aute costat dera planta'
target: '¡Oh! Pero yo ya he visto dijo el principito que se inclinó para echar una ojeada al otro lado  del planeta—'

source: 'Non i a degun aquiu baish tampòc'
target: 'Allá abajo no hay nadie tampoco'

source: 'Te jutjaràs alevatz tu tu madeish –li responéc eth rei'
target: 'Te juzgarás a ti mismo —le respondió el rey—'

source: 'Ei era causa més dificil'
target: 'Es lo más difícil'

source: 'Ei més dificil de jutjar-se a un madeish que de jutjar as auti'
target: 'Es mucho más difícil juzgarse  a sí mismo, que juzgar a los otros'

source: 'Hem, hem! –diguéc eth rei-, me semble qu’ena mia planata i a en bèth lòc un vielh arràt Pera net l’enteni'
target: '¡Ejem, ejem! Creo —dijo el rey— que en alguna parte del planeta vive una rata vieja; yo la oigo  por la noche'

source: 'Poiràs jutjar agueth arràt vielh'
target: 'Tu podrás juzgar a esta rata vieja'

source: 'Le condemnaràs a mòrt de temps en temps'
target: 'La condenarás a muerte de vez en cuando'

source: 'Atau era sua vida dependarà dera tua justícia Mès le perdonaràs cada viatge entà estauviar-lo Non i a sonque un'
target: 'Su vida  dependería de tu justicia y la indultarás en cada juicio para conservarla, ya que no hay más que una'

source: 'Jo, –responéc eth petit prince-, non m’agrade condemnar a mòrt, e me semble que m’en vau'
target: 'A mí no me gusta condenar a muerte a nadie —dijo el principito— Creo que me voy a marchar'

source: 'Non –diguéc eth rei'
target: 'No —dijo el rey'

source: 'Eth rei hèsi petit prince, qu’aüie acabat de premanir-se, non volguère hèr a pler mès ath vielh monarca'
target: 'Pero el principito, que habiendo terminado ya sus preparativos no quiso disgustar al viejo  monarca, dijo'

source: 'Se Sa Majestat desire èster aubeidida pontualament, poirè darme ua orde rasonabla'
target: 'Si Vuestra Majestad d eseara ser obedecido puntualmente, podría dar una orden razonable'

source: 'Eth rei non responéc arren, eth petit prince dubtèc en un comencament e dempús, damb un sospir, prenec eth camin'
target: 'Como el rey no respondiera nada, el principito vaciló primero y con un suspiro emprendió la  marcha'

source: 'Te hèsqui eth mèn embassadòr –se presèc alevatz tà cridar eth rei'
target: '¡Te nombro mi embajador! se apresuró a gritar el rey'

source: 'Aüie un aire tot autoritari'
target: 'Tenía un aspecto de gran autoridad'

source: 'Es persones granes son ben estonantes –diguéc eth petit prince entre eth madeish, en sòn viatge'
target: 'Las personas mayores son muy extrañas", se decía el principito para sí mismo durante el viaje'

source: 'Era segona planeta ére abitada per un vanitós'
target: 'El segundo planeta estaba habitado por un vanidoso'

source: '«Ah! Ah! Aciu qu’è era visita d’un admirador!»-cridéc de luenh eth vanitós tán lèu que vedec arribar ath petit prince'
target: '¡Ah! ¡Ah! ¡Un admirador viene a visitarme! Gritó el vanidoso al divisar a lo lejos al principito'

source: 'Perqué ètas vanitós, es auti òmes son admiradors'
target: 'Para los vanidosos todos los demás hombres son admiradores'

source: 'Bon dia,—diguéc eth petit prince'
target: '¡Buenos días! dijo el principito—'

source: 'Ah òc'
target: '¿Ah, sí'

source: '—diguéc eth petit prince que non auie comprenut arren'
target: 'preguntó sin comprender el principito'

source: 'Truca es tues mans era ua contra era auta —aconselhéc eth vanitós'
target: 'Golpea tus manos una contra otra —le aconsejó el vanidoso'

source: 'Eth petit prince truquèc es sues mans era ua contra era auta Eth vanitós saludéc modèstament lheuant eth sòn chapèu'
target: 'El principito aplaudió y el vanidoso le saludó modestamente levantando el sombrero'

source: 'Açò ei mès divertit qu’era visita ath rei,—diguéc entre eth madeish eth petit prince E tornéc a trucar es sues mans era ua contra era auta Eth vanitós tornéc a saludar lheuant eth sòn chapèu'
target: 'Esto parece más divertido que la visita al rey", se dijo para sí el principito, que continuó  aplaudiendo mientras el vanidoso volvía a saludarle quitándose el sombrero'

source: 'Ath cap de cinc minutes d’exercici eth petit prince se canséc dera monotonia deth jòc'
target: 'A los cinco minutos el principito se cansó con la monotonía de aquel juego'

source: 'E, entà qué eth chapèu quèigue —demandèc,— qué cau hèr'
target: '¿Qué hay que hacer para que el sombrero se caiga preguntó el principito'

source: 'Mès eth vanitós non lo comprenec pas'
target: 'Pero el vanidoso no le oyó'

source: 'Què vòu díder «admirar»'
target: '¿Qué significa admirar'

source: '«Admirar» vò díder reconéisher que jo sò er òme mès bèth, mès ben vestit, eth mès ric e eth mès intelligent dera planeta'
target: 'Admirar significa reconocer que yo soy el hombre más bello, el mejor vestido, el más rico y el  más inteligente del planeta'

source: 'Mès tu ès tot solet en aguesta planeta! Hè-me aquerò plaèr Admírame igualament! T’admiri, —diguèt eth petit prince, nautant un sinhau es espathes,— mès qué n’as de hèr'
target: '¡Si tú estás solo en tu planeta! ¡Hazme ese favor, admírame de todas maneras! ¡Bueno! Te admiro —dijo el principito encogiéndose de hombros—, pero ¿para qué te sirve'

source: 'E eth petit prince se n’anec'
target: 'Y el principito se marchó'

source: '«Es persones granes son decididament ben estranhès», se diguec entre eth madeish en sòn viatge'
target: 'Decididamente, las personas mayores son muy extrañas", se decía para sí el principito durante  su viaje'

source: 'ERA PLANETA SEGONTA ère abitada per un beuedor'
target: 'El tercer planeta estaba habitado por un bebedor'

source: 'Aguesta visi ta siguec ben curta mès li portèc ath prince ua grana tristòr'
target: 'Fue una visita muy corta, pues hundió a l  principito en una gran melancolía'

source: 'Qué ès aciu'
target: '¿Qué haces ahí'

source: 'Per qué beues'
target: '¿Por qué bebes'

source: '—li demanèt eth petit prince'
target: 'volvió a preguntar el principito'

source: 'Entà desbrembar —responéc eth beuedor'
target: 'Para olvidar'

source: 'Entà desbrembar qué'
target: '¿Para olvidar qué'

source: '—demanèc eth petit prince que ja lo planhèc'
target: 'inquirió el principito ya compadecido'

source: 'Entà desbrembar qu’è vergonha, reconeishèt eth beuedor, baishant eth cap'
target: 'Para olvidar que siento vergüenza —confesó el bebedor bajando la cabeza'

source: 'Vergonha de qué'
target: '¿Vergüenza de qué'

source: '—demanèc eth petit prince que volie aju dar-lo'
target: 'se informó el principito deseoso de ayudarle'

source: '«Es persones granes son vertadèrament ben ben estranhès», se didie entre eth madeish en sòn viatge'
target: 'No hay la menor duda de que las personas mayores son muy extrañas", seguía diciéndose para  sí el principito durante su viaje'

source: 'ERA QUATUAT PLANETA ère era d’un òme de negocis'
target: 'El cuarto planeta estaba ocupado por un hombre de negocios'

source: 'Aqueth òme ère tant aucupat que ne nautèc eth cap quan arribèc eth petit prince'
target: 'Este hombre estaba tan abstraído  que ni siquiera levantó la cabeza a la llegada del principito'

source: 'Bon dia, —li diguec eth madeish'
target: '¡Buenos días! le dijo éste—'

source: '— Auetz era cigarreta amor tada'
target: 'Su cigarro se ha apagado'

source: 'Tres e dus hèn cinc'
target: 'Tres y dos cinco'

source: 'Cinc e sèt dotze'
target: 'Cinco y siete doce'

source: 'Dotze e tres quinse'
target: 'Doce y tres quince'

source: 'Pas eth temps de tornar-là a luggar'
target: 'No tengo tiempo de encenderlo'

source: 'Vint-e-sies e cinc trenta-un'
target: 'Veintiocho y tres treinta y uno'

source: 'Boh! Açò hè donc cinc cents un milions sies vint-e dus mil sèt cents trenta un'
target: '¡Uf! Esto suma quinientos un millones seiscientos veintidós mil setecientos treinta y uno'

source: 'Cinc cents milions de qué'
target: '¿Quinientos millones de qué'

source: 'E com'
target: '¿Eh'

source: 'Encara ès aciu tu'
target: '¿Estás ahí todavía'

source: 'Cinc cents un milions de'
target: 'Quinientos millones de'

source: 'ja non ac sabi'
target: 'ya no sé'

source: '—tornèc a demanar eth petit prince que jamès renonciava a ua question un viatge que l’auie hèta'
target: 'volvió a preguntar el principito, que nunca en su vida había  renunciado a una pregunta una vez que la había formulado'

source: 'Er òme de negòcis nautèc eth cap'
target: 'El hombre de negocios levantó la cabeza'

source: 'Hèc cinquanta ans que demori en aguesta planeta e non è estat interromput que tres viatges'
target: 'Desde hace cincuenta y cuatro años que habito este planeta, sólo me han molestado tres  veces'

source: 'Eth prumèr còp sigue hè vint-e-dus ans, per ua cuca voladora que queiguiere non se sap d’a on'
target: 'La primera, hace veintidós años, fue por un abejorro q ue había caído aquí de Dios sabe dónde'

source: 'Hèc ua brondiera insuportabla, e hi quate errors en ua adiccion'
target: 'Hacía un ruido insoportable y me hizo cometer cuatro errores en una suma'

source: 'Eth segòn còp sigue hè onze ans, per ua crisi de rumanistè me'
target: 'La segunda vez por una  crisis de reumatismo, hace once años'

source: 'Non hèsqui pro exercici Non è cap eth temps de passejar-me'
target: 'Yo no hago ningún ejercicio, pues no tengo tiempo de callejear'

source: 'Jo sò seriós'
target: 'Soy un hombre ser io'

source: 'Milions de qué'
target: '¿Millones de qué'

source: 'Er òme de negòcis comprenec que non i auie cap d’esperança de patz'
target: 'El hombre de negocios comprendió que no tenía ninguna esperanza de que lo dejaran en paz'

source: 'Milions d’aqueres petites causes que vedem a viatges en cèu'
target: 'Millones de esas pequeñas cosas que algunas veces se ven e n el cielo'

source: 'Mosques'
target: '¿Moscas'

source: 'Non pas Petites causes que luden Abelhes'
target: '¡No, cositas que brillan! ¿Abejas'

source: 'Non pas'
target: 'No'

source: 'Petites causes dorades que hèm a soniar as feniants'
target: 'Unas cositas doradas que hacen desvariar a los holgazanes'

source: 'Mès jo sò seriós! Non me vague cap de soniar Ah! Esteles'
target: '¡Yo soy un hombre serio y no  tengo tiempo de desvariar! ¡Ah! ¿Estrellas'

source: 'E que ne hè hè de cinc cents milions d’esteles'
target: '¿Y qué haces tú con quinientos millones de estrellas'

source: 'Cinc cents un milions sies cents vint-e-dus mil sèt cents trenta un'
target: 'Quinientos un millones seiscientos veintidós mil setecientos treinta y uno'

source: 'Jo sò seriós, sò pròciò jo'
target: 'Yo soy un hombre  serio y exacto'

source: 'E que ne hè hè d’aqueres esteles'
target: '¿Y qué haces con esas estrellas'

source: 'Se qué ne hèsqui'
target: '¿Que qué hago con ellas'

source: 'Òc'
target: 'Sí'

source: 'Arren'
target: 'Nada'

source: 'Les possedísqui'
target: 'Las poseo'

source: 'Mès jo ja è vist un rei que'
target: 'Yo he visto un rey que'

source: 'Ès reis non possedissen'
target: 'Los reyes no poseen nada'

source: 'Eri «regnen» sus'
target: 'Reinan'

source: 'Ei ben diferent'
target: 'Es muy diferente'

source: 'Èi qué te servís de possedir es esteles'
target: '¿Y de qué te sirve poseer las estrellas'

source: 'Me servís entà èster ric'
target: 'Me sirve para ser rico'

source: 'E entà qué te servís d’èster ric'
target: '¿Y de qué te sirve ser rico'

source: 'Entà crompar d’autes esteles, se b’èth un ne tròbe'
target: 'Me sirve para comprar más estrellas si alguien las descubre'

source: 'De qui son'
target: '¿De quién son las estrellas'

source: '—repliquèc, retopègaire, er òme de negòcis'
target: 'contestó punzante el hombre de negocios'

source: 'Non ac sabi'
target: 'No sé'

source: 'De digas'
target: 'De nadie'

source: 'Alavetz son mies, per’mor que jo è estat eth prumèr en pensari'
target: 'Entonces son mías, puesto que he sido el primero a quien se le ha ocurrido la idea'

source: 'N’i a prò'
target: '¿Y eso basta'

source: 'E tant'
target: 'Naturalmente'

source: 'Quan tròbes un diamant que non ei de degun, ei tòn'
target: 'Si te encuentras un diamante que nadie reclama, el diamante es tuyo'

source: 'ei tua'
target: 'es tuya'

source: 'E jo possedísqui es esteles pr’amor que degun jamès abans que jo non pensèc en possedir-les'
target: 'Las estrellas son mías, puesto que nadie, antes que  yo, ha pensado en poseerlas'

source: 'Aquò’ei vertat —diguère eth petit prince— E qué ne hèś'
target: 'Eso es verdad —dijo el principito— ¿y qué haces con ellas'

source: 'Les administre'
target: 'Las administro'

source: 'Les compdi e torni a compdar —diguère er òme de negòcis—'
target: 'Las cuento y las recuento una y otra vez —contestó el hombre de negocios—'

source: 'Ei de mau hèr'
target: 'Es algo difícil'

source: 'Mès jo sò un òme seriós, jo! Eth petit prince ne èra satisfèt encara'
target: '¡Pero yo soy un hombre serio! El principito no quedó del todo satisfecho'

source: 'Jo, se possedísqui un mocador gran me lo pogui méter ath torn deth còth e emportar-me-lo'
target: 'Si yo tengo una bufanda, puedo ponérmela al cuello y llevármela'

source: 'Qué vò díder aquerò'
target: '¿Qué quiere decir eso'

source: 'Aquerò vò díder qu’escriuí en un papèret eth nombre d’esteles E dempús lo sauví en un calaièr e clausí'
target: 'Quiere decir que escribo en un papel el número de estrellas que tengo y guardo bajo llave en  un cajón ese papel'

source: 'Ei tot'
target: '¿Y eso es todo'

source: 'N’i a prò! Ei divertit, pensèc eth petit prince'
target: '¡Es suficiente! "Es divertido", pensó el principito'

source: 'Ei pro poetic'
target: 'Es incluso bastante poético'

source: 'Mès non ei cap guaire seriós'
target: 'Pero no es muy serio"'

source: 'Eth petit prince auie est causes serioses idies ben differentes des idies des persones granes'
target: 'El principito tenía sobre las cosas serias ideas muy diferentes de las ideas de las personas  mayores'

source: 'Jo, —diguère encara—, è ua flor qu’arrosí cada dia È tres volcans qu’esogí totes es setmanes Perqué tanben esogí eth que s’ei escandit Non se sap jamès'
target: 'Yo —dijo aún— tengo una flor a la que riego todos los días; poseo tres volcanes a los que  deshollino todas las semanas, pues también me ocupo del que está extinguido; nunca se sabe lo que  puede ocurrir'

source: 'Er òme de negòcis badère era boca mès non trobèc arren a díder, e eth petit prince se n’anè'
target: 'El hombre de negocios abrió la boca, pero no encontró respuesta El principito abandonó aquel planeta'

source: '«Es persones granes son ben ben tot a fèt extraordinàries», didèc entre eth madèish en sòn viatge'
target: 'Las personas mayores, decididamente, son extraordinarias", se decía a sí mismo con sencillez  durante el viaje'

source: 'ERA CINCAU PLANETA ère ben curiosa'
target: 'El quinto planeta era muy curioso'

source: 'Ère era mès petita de totes I auie just plaça entà lotjar un lampadari e un alugaire de lampadaris'
target: 'Era e l más pequeño de todos, pues apenas cabían en él un  farol y el farolero que lo habitaba'

source: 'Eth petit prince non arribaua pas a esplicar-se eth qué poden servir, en un lòc deth cèu, en ua planeteta sense cases ne gent, un lampadari e un alugaire de lampadaris'
target: 'El principito no lograba explicarse para qué servirían allí, en el cielo, en  un planeta sin casas y sin población un farol y un farolero'

source: 'Tostemp, prumèr entre eth madeish'
target: 'Sin embargo, se dijo a sí mismo'

source: 'Dilhèu ei qu’aguste òme ei absurd'
target: 'Este hombre, quizás, es absurdo'

source: 'Non obstant, encara ei mens absurd qu’eth rei, qu’eth vanitós, qu’eth òme de negòcis e qu’eth bevedor'
target: 'Sin embargo, es menos absurdo que el rey, el vanidoso, el  hombre de negocios y el bebedor'

source: 'Ei vertadèrament utila perquè ei polida'
target: 'Es  una ocupación muy bonita y por ser bonita es verdaderamente útil"'

source: 'Quan arribèc ena planeta, saludèc precutosament er alugaire'
target: 'Cuando llegó al planeta saludó respetuosamente al farolero'

source: 'Bon dia Per qué vies a amortar eth tòu lampadari'
target: '¡Buenos días! ¿Por qué acabas de apagar tu farol'

source: 'Ei era consigna -responéc er alugaire-'
target: 'Es la consigna —respondió el farolero—'

source: 'Bon dia Qué ei era consigna'
target: '¡Buenos días! ¿Y qué es la consigna'

source: 'Ei d’amortar eth mèn lampadari'
target: 'Apagar mi farol'

source: 'Bona net E lo tornèc a alugar'
target: '¡Buenas noches! Y encendió el farol'

source: 'E perqué tornes a alugar un aute còp'
target: '¿Y por qué acabas de volver a encenderlo'

source: 'Non i a arren a compréner -diguéc er alugaire-'
target: 'No hay nada que comprender —dijo el farolero —'

source: 'Era consigna ei era consigna'
target: 'La consigna es la consigna'

source: 'Bon dia E amortéc eth sòn lampadari'
target: '¡Buenos días! Y apagó su farol'

source: 'Dempús se shuguéc era tèsta damb un mocador de carrats vermells'
target: 'Luego se enjugó la frente con un pañuelo de cuadros rojos'

source: 'Açò qué hèsqui ei un mestièr terrible'
target: 'Mi trabajo es algo terrible'

source: 'Èn d’auti temps ère razoanable Amortaua eth maitin e aluguaua ath ser'
target: 'En otros tiempos era razonable; apagaba el farol por la mañana y lo  encendía por la tarde'

source: 'Auia tota era rèsta deth dia entà pausa-rne, e era rèsta dera net entà dormir'
target: 'Tenía el resto  del día para reposar y el resto de la noche para dormir'

source: 'E d’aquera epòca era consigna a cambiat'
target: '¿Y luego cambiaron la consigna'

source: '-diguéc eth petit prince'
target: 'dijo el principito'

source: 'E alavetz que la hèm un torn per minuta, non è pas mès un segon de pòsa'
target: 'Como el planeta da ahora una vuelta completa cada minuto, yo no tengo un segundo de  reposo'

source: 'Alugui e amortís un viatge per minuta! Açò ei plan estonant! Es dies aciu duren ua minuta! Non ei pas bric estonant -diguéc er alugaire-'
target: 'Enciendo y apago una vez por minuto ¡Eso es raro! ¡Los días sólo duran en tu tierra un minuto! Esto no tiene nada de divertido —dijo el farolero—'

source: 'Ja hè un mes que parlam amassa'
target: 'Hace ya un mes que tú y yo estamos  hablando'

source: 'Un mes'
target: '¿Un mes'

source: 'Òc Trenta minutes'
target: 'Sí, treinta minutos'

source: 'Trenta dies! Bona net E tornèc a alugar eth sòn lampadari'
target: '¡Treinta días! ¡Buenas noches! Y volvió a encender su farol'

source: 'Eth petit prince se lo guardèc e li agradèc agueth alugaire qu’ère tant fidèu ara consigna'
target: 'El principito lo miró y le gustó este farolero que tan fielmente cumplía la consigna'

source: 'Sabes'
target: '¿Sabes'

source: 'coneishi ua forma entà que te pogues resposar quan volgues'
target: 'Yo conozco un medio para que descanses cuando quieras'

source: 'Ac voleria tostemp —diguéc er alugaire'
target: 'Yo quiero descansar siempre —dijo el farolero'

source: 'Perqué se pòt èster ath viatge fidèu e feninant'
target: 'Se puede ser a la vez fiel y perezoso'

source: 'Eth petit prince contunhéc'
target: 'El principito prosiguió'

source: 'Era tua planeta ei tan petita que ne hès eth torn en tres camarades'
target: 'Tu planeta es tan pequeño que puedes darle la vuelta en tres zancadas'

source: 'Sonque te cau marchar pro a plaser entà èster tot eth dia ath solei'
target: 'No tienes que hacer  más que caminar muy lentamente para quedar siempre al sol'

source: 'Quan te volguès pausar camines'
target: 'Cuando quieras descansar, caminarás'

source: 'Non va cap ben —diguéc eth petit prince'
target: 'No es una suerte —dijo el principito'

source: 'Non va cap ben —diguéc er alugaire— Bon dia'
target: 'No, no es una suerte —replicó el farolero —'

source: 'E amortéc eth sòn lampadari'
target: '¡Buenos días! Y apagó su farol'

source: 'Aquest, pensèc eth petit prince, en tot seguir eth sòn viatge mès luenh, aquest seriè menspradat per tot es auti, peth rei, peth vanitós, peth bevedor, per òme de negòcis'
target: 'Mientras el principito proseguía su viaje, se iba diciendo para sí Este sería despreciado por los  otros, por el rey, por el vanidoso, por el bebedor, por el hombre de negocios'

source: 'Non obstante, sonque eth non me semble ridicul Dilhèu ei perqué s’endeude de quauquarren mès que d’eth madeish'
target: 'Y, sin embargo, es el único  que no me parece ridículo, quizás porque se ocupa de otra cosa y no de sí mismo'

source: 'Panteishéc de tristòr e se díde entre eth madeish'
target: 'Lanzó un suspiro de  pena y continuó diciéndose'

source: '«Aquest ei er unic de qui ausa poder star mè'
target: 'Es el único de quien pude haberme hecho amigo'

source: 'Mès era sua planeta ei vertadèrament massa petita Non i a cap plaça entà dus'
target: 'Pero su planeta es demasiado pequeño y no  hay lugar para dos'

source: 'Té! Guarda un explorador! —exclamèc quan vedec eth petit prince'
target: '¡Anda, un explorador! exclamó cuando divisó al principito'

source: 'Eth petit prince se seguéc ena taula e bohec un shinhau'
target: 'Este se sentó sobre la mesa y reposó un poco'

source: 'Auie viatjat tant! D’a on viès'
target: '¡Había viajado ya tanto! ¿De dónde vienes tú'

source: '—li diguec er òme'
target: 'le preguntó el anciano'

source: 'Quin libre ei aquest gròs'
target: '¿Qué libro es ese tan grande'

source: '—diguéc eth prince—'
target: 'preguntó a su vez el principito —'

source: 'Qué ètz aciu vos'
target: '¿Qué hace usted aquí'

source: 'So geografe —digué eth vielh'
target: 'Soy geógrafo —dijo el anciano'

source: 'Aqueth ei ben interessant —diguéc eth petit prince—'
target: 'Eso es muy interesante —dijo el principito—'

source: 'Açò òc qu’ei un vertadèr mestièr! E dec è un còp de uelh tà on t’èth ena planeta deth geografa Jamès auie vist encara ua planeta tan majestuosa'
target: '¡Y es un verdadero oficio! Dirigió una mirada a su alrededor sobre el planeta del geógrafo; nunca había visto un planeta tan  majestuoso'

source: 'Ei ben polida era vòsta planeta'
target: 'Es muy hermoso su planeta'

source: 'I a oceans'
target: '¿Hay océanos aquí'

source: 'Jo non ac pogui cap saber —diguéc eth geografa'
target: 'No puedo saberlo —dijo el geógrafo'

source: 'Ah! —eth petit prince ère decebut—'
target: '¡Ah! (El principito se sintió decepcionado)'

source: 'E es montanhes'
target: '¿Y montañas'

source: 'Jo non ac pogui cap saber —diguéc eth geografa'
target: 'No puedo saberlo —repitió el geógrafo'

source: 'Mès vos ètz geografa! **54** As arrason, —diguéc eth geografa—, mès jo non sò cap explorador Non è cap d’explorador'
target: '¡Pero usted es geógrafo! Exactamente —dijo el geógrafo—, pero no soy explorador, ni tengo exploradores que me  informen'

source: 'Non ei cap eth geografa que trò eth compde des vièls, des rius, des montanhes, des mars, des oceans e des desèrts Eth geografa ei mès important era passegèrs Non dèishe eth sò burèu'
target: 'El geógrafo no puede estar de acá para allá contando las ciudades, los ríos, las montañas, los  océanos y los desiertos; es demasiado importante para deambular por ahí'

source: 'Mès recep es exploradors'
target: 'Se queda en su despacho y  allí recibe a los exploradores'

source: 'Les interrogue, e pren nòta des lors rebrembes'
target: 'Les interroga y toma nota de sus informes'

source: 'E se les rebrembes de beth un d’eri li semblen interessants, eth geografa hè a hèr ua enquèsta sus era moralitat der explorador'
target: 'Si los informes de alguno de  ellos le parecen interesantes, manda hacer una investigación sobre la moralidad del explorador'

source: 'Pèr qué aquerò'
target: '¿Para qué'

source: 'Pèrqué un explorador que mentisse portaríe catastròfes enes libres de geografia'
target: 'Un explorador que mintiera sería una catástrofe para los libros de geografía'

source: 'E tanben un explorador que beuese massa'
target: 'Y también lo sería  un explorador que bebiera demasiado'

source: 'Perqué es bequidi ven doble Alavetz eth geografl mercarie dues montanhes aquiu a on sonque n’i a ua'
target: 'Porque los borrachos ven doble y el geógrafo pondría dos montañas donde sólo habría una'

source: 'Jo coneishi a quauqu’un, –diguéc eth petit prince, que serie mau explorador'
target: 'Conozco a alguien —dijo el principito—, que sería un mal explorador'

source: 'Es possible'
target: 'Es posible'

source: 'Alavetz quan era moralitat der explorador semble bonia, en ua enquèsta sira era sua descubèrta'
target: 'Cuando se está convencido de que la moralidad del explorador es buena, se hace  una investigación sobre su descubrimiento'

source: 'Se va a veir'
target: '¿ Se va a ver'

source: 'Non Ei massa complicat'
target: 'No, eso sería demasiado complicado'

source: 'Mes exigiram ar explorador que pòrte pròves'
target: 'Se exige al explorador que suministre pruebas'

source: 'Se se tracte, per exemple dera descubèrta d’ua grana montanha, exigim que pòrte pèires gròsses'
target: 'Por  ejemplo, si se trata del descubrimiento de una gran montaña, se le pide que traiga grandes piedras'

source: 'Prumèr anotam damb crion es recits des exploradors'
target: 'Los relatos de los exploradores se escriben  primero con lápiz'

source: 'E demoram, entà anotar damb tinta, qu’eth explorador age fornit pròves'
target: 'Se espera que el explorador presente sus pruebas para pasarlos a tinta'

source: 'Alavetz'
target: '¿Y bien'

source: '–demandéc eth geografl'
target: 'interrogó el geógrafo'

source: 'Oh! eth men país –diguéc eth petit prince–, non ei cap guaire interessent, ei petit'
target: '¡Oh! Mi tierra —dijo el principito— no es interesante, todo es muy pequeño'

source: 'E tres volcans Dus volcans en activitat e un volcan amortat Mes non se sap james'
target: 'Tengo tres  volcanes, dos en actividad y uno extinguido; pero nunca se sabe'

source: 'Non se sap james –diguéc eth geografl'
target: 'No, nunca se sabe —dijo el geógrafo'

source: 'Tanben i a ua flor'
target: 'Tengo también una flor'

source: 'Ei era causa mès polida! Perqué es flors son efimères'
target: '¡Son lo más bonito! Porque las flores son efímeras'

source: 'Qué vò díder “efimèra”'
target: '¿Qué significa "efímera"'

source: 'Es geograflcs –diguéc eth geografl–, son es libres mès seriosi de toti es libres Non se desmòden jamès'
target: 'Las geografías —dijo el geógrafo— son los libros más preciados e interesantes; nunca pasan  de moda'

source: 'Ei ben estranh qu’ua montanha cambie de plaça Ei ben rar qu’un ocean se vueide dera sua aigua'
target: 'Es muy raro que una montaña cambie de sitio o que un océano quede sin agua'

source: 'Nosati escriuem causes eternes'
target: 'Los geógrafos  escribimos sobre cosas eternas'

source: 'Mès es volcans amortadi se pòden desvelhar –interrompéc eth prince'
target: 'Pero los volcanes extinguidos pueden despertarse —interrumpió el principito—'

source: 'Qué vò díder “efimèra”'
target: '¿Qué significa  "efímera"'

source: 'Qu’es volcans siguen amortadi o siguen desvelhadi, torne ara madeisha causa, diguéc eth geografl'
target: 'Que los volcanes estén o no en actividad es igual para nosotros'

source: '–tornéc a demandar eth petit prince, qu’ena sua vida non auie renonciat a ua question un viatge que l’auie hèta'
target: 'repitió el principito que en su vida había renunciado a una  pregunta una vez formulada'

source: 'Signifique qu’ei menaçat de desaparichon en pòc temps'
target: 'Significa que está amenazado de próxima desaparición'

source: 'Era mia flor ei en menaçada de desaparishèr lèu'
target: '¿Mi flor está amenazada de desaparecer próximamente'

source: 'Segur'
target: 'Indudablemente'

source: 'Era mia flor ei efimèra, pensèc eth petit prince, e sonque a quatre espines entà defenè’s contra eth mon! E l’è deishada tota soleta ena casa mia!'
target: 'Mi flor es efímera —se dijo el principito— y no tiene más que cuatro espinas para defenderse  contra el mundo'

source: 'Siguec eth sòn prumèr moviment de pena'
target: '¡Y la he dejado allá sola en mi casa!  Por primera vez se arrepintió de haber dejado su  planeta, pero bien pronto recobró su valor'

source: 'Mes tornéc a animar-se Qué m’aconselhasz d’anar a visitar'
target: '¿Qué me aconseja usted que visite ahora'

source: '–demandéc'
target: 'preguntó'

source: 'E eth petit prince se n'anec pensant ena sua flor'
target: 'Y el principito partió pensando en su flor'

source: 'Era setau planeta siguec donc era Tèrra'
target: 'El séptimo planeta fue, por consiguiente, la Tierra'

source: 'Era Tèrra non ei cap ua planeta quaussevolhl I compdam cent onze reis (sense desbrembar evidentament, es reis ner), set mil geografs, nau cents mil geografs, set milions e miei de borrachons, tres cents onze milions de vanitosi, e a didèr ath torn de dus milardes de persones granes'
target: '¡La Tierra no es un planeta cualquiera! Se cuentan en él ciento once reyes (sin olvidar,  naturalmente, los reyes negros), siete mil geógrafos, novecientos mil hombres de negocios, siete millones  y medio de borrachos, trescientos once millones de vanidosos, es decir, alrededor de dos mil millones de  personas mayores'

source: 'Entà dar-vos ua idèa des dimensions dera Tèrra vos didère qu'a bans dera invencion dera electricitat calie manèir, en ensemble des sies continents, ua vertadèra armada de quate cents seishanta dus mil cinc cents aujargies de lampions'
target: 'Para darles una idea de las dimensiones de la Tierra yo les diría que antes de la invención de la  electricidad había que mantener sobre el conjunto de los seis continentes un verdadero ejército de  cuatrocientos sesenta y dos mil quinientos once faroleros'

source: 'Vist des d'un shinhau luenh hège un efècte esplendid'
target: 'Vistos desde lejos, hacían un espléndido efecto'

source: 'Es moviments d'aquera armada èren regidau com es d'un ballet d'opera'
target: 'Los movimientos de este ejército estaban  regulados como los de un ballet de ópera'

source: 'Prumèr eren tot des aujargies de Noza Zelanda e d'Austràlia'
target: 'Primero venía el turno de los faroleros de Nueva Zelandia y de  Australia'

source: 'Dempuish, aguesti, un còp aluguadi es lampions, se n'anauen a dromir'
target: 'Encendían sus faroles y se iban a dormir'

source: 'E jamès s'enguanhauen en sòn òrdre d'entrada en scèna'
target: 'Nunca se  equivocaban en su orden de entrada en escena'

source: 'Eri ua causa grana'
target: 'Era grandioso'

source: 'Sonque er aluguèir eth soler lampadari deth pòl Nòrd, e eth sòn companh deth soler lampadari deth pòl Sud, hègen ua vida de deswgat e regalada'
target: 'Solamente el farolero del único farol del polo norte y su colega del único farol del polo sur,  llevaban una vida de ociosidad y descanso'

source: 'trabalhauen dus viatges ar an'
target: 'No trabajaban más que dos veces al año'

source: 'QUAN SE VÒ ÈSTER SABI, passe que mentisses bèth shinhau'
target: 'Cuando se quiere ser ingenioso, sucede que se miente un poco'

source: 'Non é estat massa ansèt parlant-vos des alugaires de lampadaris Risqui de dar ua idia faussa dera nòsta planeta es qu’un non la coneishen'
target: 'No he sido muy honesto al  hablar de los faroleros y corro el riesgo de dar una falsa idea de nuestro planeta a los que no lo conocen'

source: 'Es òmes aucupen ben pòga plaça ena Tèrra'
target: 'Los hombres ocupan muy poco lugar sobre la Tierra'

source: 'Sès des miliards d’abitants que pòblen era Tèrra se tenguessen drets e un shinhau esarridi, coma entà un meeting, caberien facilament en ua plaça publica de vuit milès de long per vinti milès d’amplor'
target: 'Si los dos mil millones de habitantes que la pueblan  se pusieran de pie y un poco apretados, como en un mitin, cabrían fácilmente en una plaza de veinte  millas de largo por veinte de ancho'

source: 'Se ven importances com es baobabs'
target: 'Se creen importantes como los baobabs'

source: 'Les aconselhat donc de hèr eth calcul'
target: 'Les dirán, pues, que hagan el cálculo; eso les  gustará ya que adoran las cifras'

source: 'aquerò les harà plaser Mès non perdatz cap de temps en aquest mes de cap Non ei era pena Confia’tz en jo'
target: 'Pero no es necesario que pierdan el tiempo inútilmente, puesto que  tienen confianza en mí'

source: 'Eth petit prince, un còp ena Tèrra, siguec donc ben suspres de non veir arrets'
target: 'El principito, una vez que llegó a la Tierra, quedó sorprendido de no ver a nadie'

source: 'Ja auie pòur d’auere-se enganhat de planeta, quan un anhet deth color dera lua volude legants deth sable'
target: 'Tenía miedo de  haberse equivocado de planeta, cuando un anillo de color de luna se revolvió en la arena'

source: 'Bona net –diguèc era sèrp'
target: '¡Buenas noches! dijo el principito'

source: 'Bona net –diguèc eth prince ar azard'
target: '¡Buenas noches! dijo la serpiente'

source: 'En quina planeta è queiguit'
target: '¿Sobre qué planeta he caído'

source: 'Alavetz non i a degun ena Tèrra'
target: '¡Ah! ¿Y no hay nadie sobre la Tierra'

source: 'Açò ei eth desèrt'
target: 'Esto es el desierto'

source: 'Non i a degun enes desèrts'
target: 'En los desiertos no hay nadie'

source: 'Era Tèrra ei grana –diguèc era sèrp'
target: 'La Tierra es muy grande —dijo la serpiente'

source: 'Eth petit prince se seguèc en ua pèira e nautèc es uelhs cap ath cèu'
target: 'El principito se sentó en una piedra y elevó los ojos al cielo'

source: 'Me demani –diguèc–, s’es esteles son esclarides entà que cadun de nosautes, un dia retrovar era sua'
target: 'Yo me pregunto —dijo— si las estrellas están encendidas para que cada cual pueda un día  encontrar la suya'

source: 'Guarda mon planeta'
target: 'Mira mi planeta; está precisamente encima de nosotros'

source: 'Ei just dessús nostre'
target: 'Pero'

source: 'Ei dificultats damb ua flor –diguèc eth petit prince Ah! –hèc era sèrp'
target: 'Tengo problemas con una flor —dijo el principito'

source: 'E totis dus careirèn'
target: '¡Ah! Y se callaron'

source: 'A on son es òmes'
target: '¿Dónde están los hombres'

source: '–repreguntèc finauament eth petit prince'
target: 'prosiguió por fin el principito'

source: 'Trobes un shinhau solet enes desèrt'
target: 'Se está un poco solo en el  desierto'

source: 'Tanben te tròbes solet damb es òmes –diguèc era sèrp'
target: 'También se está solo donde los hombres —afirmó la serpiente'

source: 'Eth petit prince se la guardeèc ua bona estona'
target: 'El principito la miró largo rato y le dijo'

source: 'Era bèstia ben estranha –li diguèc eth ara fin–, prima com un dit'
target: '—Eres un bicho raro, delgado como un dedo'

source: 'Non és cap ben poderosa'
target: 'No me pareces muy poderoso'

source: ', non as ne pautes'
target: 'ni siquiera tienes patas'

source: 'ne tasevolh pòs viatjar'
target: 'ni tan siquiera puedes viajar'

source: 'Te pogui portar mès luenh qu’un naviri –diguèc era sèrp'
target: 'Puedo llevarte más lejos que un navío —dijo la serpiente'

source: 'S’entortilhèc ath torn deth cauilh deh petit prince, coma un bracelet d’aur'
target: 'Se enroscó alrededor del tobillo del principito como un brazalete de oro'

source: 'Aqueth que tòqui, lo torni entara tèrra d’a on a gessut –diguèc encara–'
target: 'Al que yo toco, le hago volver a la tierra de donde salió'

source: 'Mès tu ès pur e vies d’ua estela'
target: 'Pero tú eres puro y vienes de una  estrella'

source: 'Eth petit prince non responcere arrèn'
target: 'El principito no respondió'

source: 'Pogui'
target: 'Puedo'

source: 'Oh! Ac è comprés prè bon — diguec eth petit prince, — més per qué parles tostemps per enigmes'
target: '¡Oh! dijo el principito— Te he comprendido Pero ¿por qué hablas con enigmas'

source: 'Les resòlvi totes — diguec era sèrp'
target: 'Yo los resuelvo todos —dijo la serpiente'

source: 'E toti dus caïeren'
target: 'Y se callaron'

source: 'Eth petit prince travessèc eth dessèrt e non trobèc qu’ua flor Ua flor de tres petals, ua flor d’arren de bon'
target: 'El principito atravesó el desierto en el que sólo encontró una flor de tres pétalos, una flor de nada'

source: 'Bon dia — diguec eth petit prince'
target: '¡Buenos días! dijo el principito'

source: 'Bon dia — diguec era flor'
target: '¡Buenos días! dijo la flor'

source: 'A on son es òmes'
target: '¿Dónde están los hombres'

source: 'Es òmes'
target: '¿Los hombres'

source: 'N’existissen, pensi, sies o sèt'
target: 'No existen más que seis o siete, me parece'

source: 'Les vedi i a quauqui ans Mès jamès sabes a on tròbar-les'
target: 'Los he visto hace ya años y  nunca se sabe dónde encontrarlos'

source: 'Eth vent les passege'
target: 'El viento los pasea'

source: 'Non an arralhs, perqué les emmarassen ben'
target: 'Les faltan las raíces'

source: 'Adiu — hèc eth petit prince'
target: 'Esto les molesta'

source: 'Adiu — diguec era flor'
target: 'Adiós —dijo el principito'

source: 'Es ua bèstia ben estranha, li diguec eth ara fin, prima com un dit'
target: 'Adiós —dijo la flor'

source: 'E se servie deth volan escandit coma banquet'
target: 'El volcán extinguido lo utilizaba como  taburete'

source: '“D’ua montanha nauta com aquera, pensèc donc, verèi en un còp tota era planeta e toti es òmes ”'
target: 'Desde una montaña tan alta como ésta, se había dicho, podré ver todo el planeta y a todos los  hombres'

source: 'Mès non vedec arren mès qu’es grinches de ròca ben aguadues'
target: 'Pero no alcanzó a ver más que algunas puntas de rocas'

source: 'Bon dia –diguéc ar azard'
target: '¡Buenos días! exclamó el principito al acaso'

source: 'Bon dia Bon dia Bon dia –responéc eth reson'
target: '¡Buenos días! ¡Buenos días! ¡Buenos días! respondió el eco'

source: 'Qui ètz vos'
target: '¿Quién eres tú'

source: '–diguéc eth prince'
target: 'preguntó el principito'

source: 'Qui ètz vos'
target: '¿Quién eres tú'

source: '–responéc eth reson'
target: 'contestó el eco'

source: 'Sigatz amics miei, sòlet –diguéc'
target: 'Sed mis amigos, estoy solo —dijo el principito'

source: 'Sò sòlet'
target: 'Estoy solo'

source: 'sò sòlet'
target: 'estoy solo'

source: ', sò sòlet –responéc eth reson'
target: 'estoy solo repitió el eco'

source: 'Quina planeta tant estranha! –pensèc alavetz Ei tota seca, e tota punchaguada e tota salada'
target: '¡Qué planeta más raro! pensó entonces el principito—, es seco, puntiagudo y salado'

source: 'E as òmes les manque imaginacion Repetissen aquerò que les dises'
target: 'Y los  hombres carecen de imaginación; no hacen más que repetir lo que se les dice'

source: 'En mèn país auia ua flor'
target: 'En mi tierra tenía una  flor'

source: 'E es camins anien toti tà on ei er òme'
target: 'Y los caminos llevan siempre a la morada de los hombres'

source: 'Bon dia –diguéc'
target: '¡Buenos días! dijo'

source: 'E vedec un jardin flori de ròses'
target: 'Era un jardín cuajado de rosas'

source: 'Bon dia –diguéren es ròses'
target: '¡Buenos días! dijeran las rosas'

source: 'Eth petit prince se les guardéc'
target: 'El principito las miró'

source: 'Semblauen totes ara sua flor Qui ètz'
target: '¡Todas se parecían tanto a su flor! ¿Quiénes son ustedes'

source: '–demanèc tot meravilhat'
target: 'les preguntó estupefacto'

source: 'Èm ròses –diguéren es ròses'
target: 'Somos las rosas —respondieron éstas'

source: 'Era sua flor li auie contat qu’ère era sòleta dera sua espècie en univèrs'
target: 'Su flor le había dicho que era la única de su especie en todo el  universo'

source: 'E se tròbe aquiu cinc mil, totes semblantes, tostem en un jardin! Serie ben vexada, diguéc, se vedesse açò , tossine tant que moririe e harie a vier que me serie escapat deth ridicul'
target: '¡Y ahora tenía ante sus ojos más de cinco mil todas semejantes, en un solo jardín! Si ella viese todo esto, se decía el principito, se sentiría vejada, tosería muchísimo y simularía  morir para escapar al ridículo'

source: 'E jo me veirie obligat a her a vier que la crubava, perqué senon, entà umiliar-la jo tanben, se deisharie morir'
target: 'Y yo tendría que fingirle cuidados, pues sería capaz de dejarse morir  verdaderamente para humillarme a mí también'

source: 'Dempuèi se diguéc encara'
target: 'Y luego continuó diciéndose'

source: '“Pensaua èster ric d’ua flor unica, e non possediscqui qu’ua ròsa ordinària'
target: 'Me creía rico con una flor única y resulta que no tengo más que  una rosa ordinaria'

source: 'Aquerò e es mèns tres vol-**  «Aquesta planeta ei tota seca, tota punchaguda e tota salada'
target: 'Eso y mis tres volcanes que apenas me llegan a la rodilla y uno de los cuales acaso  esté extinguido para siempre'

source: 'cans que m’arriben en jòlh, e des quaus un, dilhèu, ei amortat entà tostemps, e açò non hè pas de jo un gran prince'
target: 'Realmente no soy un gran príncipe'

source: 'E cochat ena èrba, plorè'
target: 'Y echándose sobre la hierba, el  principito lloró'

source: 'Bon dia —responéc damb educacion eth petit prince, que se viréc e non vedec arren'
target: '¡Buenos días! respondió cortésmente el principito que se volvió pero no vio nada'

source: 'Só ací —diguéc era votz—, dejós deth pomèr'
target: 'Estoy aquí, bajo el manzano —dijo la voz'

source: 'Qui èts tu'
target: '¿Quién eres tú'

source: '—diguéc eth petit prince'
target: 'preguntó el principito—'

source: '— Ès ben polida Só ua vop —diguéc era vop'
target: '¡Qué bonito eres! Soy un zorro —dijo el zorro'

source: 'Vene a jogar damb jo -li proposèc eth petit prince- Só tan trist Jo non pogui jogar damb tu -diguéc era vop- Jo non só cap amistosada'
target: 'Ven a jugar conmigo —le propuso el principito—, ¡estoy tan triste! No puedo jugar contigo —dijo el zorro—, no estoy domesticado'

source: 'Ah! Perdòn -diguéc eth petit prince'
target: '¡Ah, perdón! dijo el principito'

source: 'Mès, dempús de pensar, higéc'
target: 'Pero después de una breve refl exión, añadió'

source: 'Cerqui es òmes -diguéc eth petit prince-'
target: 'Busco a los hombres —le respondió el principito —'

source: 'Qué vò díder "amistosar"'
target: '¿Qué significa "domesticar"'

source: 'És òmes -diguéc era vop-, an fusilhs e caçen'
target: 'Los hombres —dijo el zorro— tienen escopetas y cazan'

source: 'Ei ben embarassant! Tamben crien garies'
target: '¡Es muy molesto! Pero también crían  gallinas'

source: 'Sonque les interèsse aquerò'
target: 'Es lo único que les interesa'

source: 'Cerques garies'
target: '¿Tú buscas gallinas'

source: 'Non -diguéc eth petit prince-'
target: 'No —dijo el principito —'

source: 'Cerqui amics'
target: 'Busco amigos'

source: 'Vò díder "crear ligams'
target: 'Es una cosa ya olvidada —dijo el zorro—, significa "crear vínculos'

source: 'Crear ligams'
target: '—¿Crear v ínculos'

source: 'Aquerò ci -diguéc era vop-'
target: 'Efectivamente, verás —dijo el zorro—'

source: 'Tu entà jo non és encara qu'un mainatge petit semblant a cent mil mainatges petitis E jo non t'é de besonh'
target: 'Tú no eres para mí todavía más que un muchachito  igual a otros cien mil muchachitos y no te necesito para nada'

source: 'E tu tampòc m'as de besonh Jo non só entà tu qu'ua vop semblanta a cent mil vops'
target: 'Tampoco tú tienes necesidad de mí y no  soy para ti más que un zorro entre otros cien mil zorros semejantes'

source: 'Mès se tu m' amistoses, auram de besonh un der aute'
target: 'Pero si tú me domesticas, entonces  tendremos necesidad el uno del otro'

source: 'Tu seràs entà jo unic en mon Jo seré entà tu unic en mon'
target: 'Tú serás para mí único en el mundo, yo seré para ti único en el  mundo'

source: 'Comenci a compréner -diguéc eth petit prince-'
target: 'Comienzo a comprender —dijo el principito—'

source: 'Ei possible -diguéc era vop- Ena Tèrra se vòta sòrta de causes'
target: 'Es posible —concedió el zorro—, en la Tierra se ven todo tipo de cosas'

source: 'Oh! non ei cap ena Tèrra -diguéc eth petit prince'
target: '¡Oh, no es en la Tierra! exclamó el principito'

source: 'Ei a jo semble ben intrigada'
target: 'El zorro pareció intrigado'

source: 'En ua auta planeta'
target: '¿En otro planeta'

source: 'òc'
target: 'Sí'

source: 'I a caçaires en aquera planeta'
target: '¿Hay cazadores en ese planeta'

source: 'Non'
target: 'No'

source: 'Aquerò ei interessan! E garies'
target: '¡Qué interesante! ¿Y gallinas'

source: 'Mès era vop tornèc ara sua idèa'
target: 'Y después volviendo a su idea'

source: 'Era mia vida ei monotòna'
target: 'Mi vida es muy monótona'

source: 'Caci garies, es òmes me cacen'
target: 'Cazo gallinas y los hombres me cazan a mí'

source: 'Totes es garies se semblen e toti es òmes se semblen M'engègi per aquerò un shinhau'
target: 'Todas las gallinas se  parecen y todos los hombres son iguales; por consiguiente me aburro un poco'

source: 'Mès se tu m'amistosas, era mia vida serà com solelada'
target: 'Si tú me domesticas, mi  vida estará llena de sol'

source: 'Coneisherè un sorrolh de pas que serà diferent a toti es auti'
target: 'Conoceré el rumor de unos pasos diferentes a todos los demás'

source: 'Es auti passi me hèn a hicar lagrimes enes aurelhes, me cridarà tà d'ethòra, com ua musica'
target: 'Los otros pasos  me hacen esconder bajo la tierra; los tuyos me llamarán fuera de la madriguera como una música'

source: 'E dempús, guardar! Ves, aqui bush, ès tèrres de hormen'
target: 'Y  además, ¡mira! ¿Ves allá abajo los campos de trigo'

source: 'E aguèrò ei trist! Mès tu as eth peu deth color de d'or Per aquerò serà meravilhós quan m'auràs amistosat! Eth horment què dorm, me harà pensar en tu'
target: '¡Pero tú tienes los cabellos  dorados y será algo maravilloso cuando me domestiques! El trigo, que es dorado también, será un  recuerdo de ti'

source: 'E m'agradarà enténer eth vent bohar entre eth hormen'
target: 'Y amaré el ruido del viento en el trigo'

source: 'Era vop carèc e guardèc tua bona estona ath petit prince'
target: 'El zorro se calló y miró un buen rato al principito'

source: 'Se te platz'
target: 'Por favor'

source: 'amistosa-me! -diguèc'
target: 'domestícame —le dijo'

source: 'Ja ac vòi -responèc eth petit prince,- mès non i a gaire temps'
target: 'Bien quisiera —le respondió el principito pero no tengo mucho tiempo'

source: 'È amis per descóbrer e hèrne causes a coneisher'
target: 'He de buscar amigos y  conocer muchas cosas'

source: 'Sonque se coneishen es causes qu'amistosam -diguèc era vop'
target: 'Sólo se conocen bien las cosas que se domestican —dijo el zorro—'

source: 'Mès com non i a pas marchands d'amics, es òmes ja non an més amics'
target: 'Y como no hay tiendas donde vendan  amigos, los hombres no tienen ya amigos'

source: 'Se vòs un amic, amistosa-me! Què cau hèr'
target: '¡Si quieres un amigo, domestícame! ¿Qué debo hacer'

source: '-diguèc eth petit prince'
target: 'preguntó el principito'

source: 'Cau éster bien pacient -responéc era vop,- Prumèr te seiràs un shinhau luenh de jo, atau, ena èrba'
target: 'Debes tener mucha paciencia —respondió el zorro—'

source: 'Jo te guardarèi de recuelh e tu non didèràs arren'
target: 'Te sentarás al principio un poco lejos de  mí, así, en el suelo; yo te miraré con el rabillo del ojo y tú no me dirás nada'

source: 'Eth lengatge pòtre mautenentus'
target: 'El lenguaje es fuente de  malos entendidos'

source: 'Mès, cada dia, te poirà séir un shinhau més'
target: 'Pero cada día podrás sentarte un poco más cerca'

source: 'Londeman tornéc eth petit prince'
target: 'El principito volvió al día siguiente'

source: 'Quan mès anauera era ora, mès serè èrós'
target: 'Cuanto más avance la hora, más feliz me  sentiré'

source: 'Tàs quate començarè a voludar e a inquietar-me'
target: 'A las cuatro me sentiré agitado e inquieto, descubriré así lo que vale la felicidad'

source: 'descobrèir eth preu deth bonur! Mès se vies a quincòslhau ora, jamès saberèi tà quina ora premanir eth còr'
target: 'Pero si tú vienes  a cualquier hora, nunca sabré cuándo preparar mi corazón'

source: 'Cau rites'
target: 'Los ritos son necesarios'

source: 'Què ei un rite'
target: '¿Qué es un rito'

source: '-diguèc eth petit prince'
target: 'inquirió el principito'

source: 'Ei tanben quauquarren massa desbrembat -diguèc era vop'
target: 'Es también algo demasiado olvidado —dijo el zorro—'

source: 'Ei aquerò què hè qu'un dia sigue diferent des auti dies, ua ora, des autes ores'
target: 'Es lo que hace que un día no se  parezca a otro día y que una hora sea diferente a otra'

source: 'Alavetz eth dijous ei un dia gran! Era vop a passejar enquiara vinha'
target: 'Los jueves entonces son días maravillosos en los que  puedo ir de paseo hasta la viña'

source: 'S'es cacières dancen quau siguec, es dies serien toti semblants, e non auria cap vacances'
target: 'Si los cazadores no bailaran en día fijo, todos los días se parecerían y yo  no tendría vacaciones'

source: 'Atau qu’eth petit prince amistosèc ara vop'
target: 'De esta manera el principito domesticó al zorro'

source: 'E quan era ora de partir s’apropèc'
target: 'Y cuando se fue acercando el día de la partida'

source: 'Ah! —diguéc era vop Plorarè'
target: '¡Ah! dijo el zorro —, lloraré'

source: 'Tu n’as eth tòt —diguéc eth petit prince,— jo non te volia cap bric de mau, més tu as volòt que t’amistossèsa'
target: 'Tuya es la culpa —le dijo el principito—, yo no quería hacerte daño, pero tú has querido que te  domestique'

source: 'E òc —diguéc era vop'
target: 'Ciertamente —dijo el zorro'

source: 'Més vas a plorar! —diguéc eth petit prince'
target: '¡Y vas a llorar! , —dijo él principito'

source: 'Dempuish higeç'
target: 'Y luego añadió'

source: 'Torna a veir es ròses Compreneràs que non n’i a cap com era tua'
target: '—Vete a ver las rosas; comprenderás que la tuya es única en el mundo'

source: 'Tornaràs entà didem-ne adiu, e te regalarè un secret'
target: 'Volverás a decirme  adiós y yo te regalaré un secreto'

source: 'Eth petit prince se n’anèc a veir es ròses'
target: 'El principito se fue a ver las rosas a las que dijo'

source: 'Vosates non z’ètz bric semblantes ara mia ròsa, non z’ètz arren encara —les diguéc eth—'
target: 'No son nada, ni en nada se parecen a mi rosa'

source: 'Degun vos a amistossat e vosates non auetz amistossat a degun'
target: 'Nadie las ha domesticado ni ustedes han  domesticado a nadie'

source: 'Etz com èra mia vop Ère sonque ua vop semblanta a cent mil autes'
target: 'Son como el zorro era antes, que en nada se diferenciaba de otros cien mil zorros'

source: 'Mès jo n’è hèt era mia amiga e era ara ei unica en mon E es ròses quedèren bien genades'
target: 'Pero yo le hice mi amigo y ahora es único en el mundo'

source: 'Ei vertat era mia ròsa, un passant ordinari pensarie que vos semblatz'
target: 'Cualquiera que las vea  podrá creer indudablemente que mí rosa es igual que cualquiera de ustedes'

source: 'Mès era tota soleta ei més importanta que totes vosates, perqué ei ada era qu’è arrosat jo Perqué ei ada era que caperè damb eth glòbe Perqué ei ada era que protegí damb eth paravent Perqué ei era era ròsa ara quau i aui es arugues (sonque es ducs o tres entàs parpalhòles) Perqué ei ada era qu’è escotat a planherse, o a vantar-se, o beth viatge a carar'
target: 'Pero e lla se sabe más  importante que todas, porque yo la he regado, porque ha sido a ella a la que abrigué con el fanal, porque  yo le maté los gusanos (salvo dos o tres que se hicieron mariposas ) y es a ella a la que yo he oído  quejarse, alabarse y algunas veces hasta callarse'

source: 'Perqué ei era mia ròsa'
target: 'Porque es mi rosa, en fin'

source: 'Tornèc cap ara vop'
target: 'Y volvió con el zorro'

source: 'Adiu,—diguéc'
target: 'Adiós —le dijo'

source: 'Adiu,—diguère era vop,—Aguest qu’ei eth mèn secret'
target: 'Adiós —dijo el zorro—'

source: 'Ei ben simple'
target: 'He aquí mi secreto, que no puede ser más simple'

source: 'non vedem ben bèth damb eth còr Aquerò essenciau ei invisible entàs uelhs'
target: 'sólo con el corazón  se puede ver bien; lo esencial es invisible para los ojos'

source: 'Ei eth temps qu’è perdut entara mia,—hec eth petit prince, entà brembarse’n'
target: 'Es el tiempo que yo he perdido con ella'

source: 'Es òmes an desbrembat aguesta vertat—diguéc era vop'
target: 'repitió el principito para recordarlo'

source: 'Mès tu non l’as cap de desbrembar'
target: 'Los hombres han olvidado esta verdad —dijo el zorro—, pero tú no debes olvidarla'

source: 'Te tornes responsable entà tos temps d’aquerò qu’as amistosat'
target: 'Eres  responsable para siempre de lo que has domesticado'

source: 'Tu és responsable d’era tua ròsa'
target: 'Tú eres responsable de tu rosa'

source: 'Jo sò responsable dera mia ròsa'
target: 'Yo soy responsable de mi rosa'

source: 'E, cochat ena èrba, plorèc'
target: 'repitió el principito a fin de recordarlo'

source: 'Bon dia -diguéc eth petit prince'
target: '¡Buenos días! dijo el principito'

source: '-diguéc eth petit prince'
target: 'le preguntó el principito'

source: 'Trigui as viatgèrs per paquets de mil -diguéc eth guardaguhes- Epuediguéc es trens que se les pòrten, tan lèu tara dreta, tan lèu tara esquèrra'
target: 'Formo con los viajeros paquetes de mil y despacho los trenes que los llevan, ya a la derecha,  ya a la izquierda'

source: 'E un rapid illuminat bronint con un tron, hec a tremolar era cabina deth desvaniment'
target: 'Y un tren rápido iluminado, rugiendo como el trueno, hizo temblar la caseta del guardavía'

source: 'Son pressadi -diguéc eth petit prince-'
target: 'Tienen mucha prisa —dijo el principito—'

source: 'Qué cerquen'
target: '¿Qué buscan'

source: 'Ne hè mès de dera locomotiva ac sap -diguéc eth guardaguhes'
target: 'Ni siquiera el conductor de la locomotora lo sabe —dijo el guardavía'

source: 'E bronic, en sens contrari, un segond rapid illuminat'
target: 'Un segundo rápido iluminado rugió en sentido inverso'

source: 'Ja tornen'
target: '¿Ya vuelve'

source: 'Ei un cambi'
target: 'Es un cambio'

source: 'Que non èren contents aquiu a on èren'
target: '¿No se sentían contentos donde estaban'

source: 'Jamès èm contents aquiu a on èm -diguéc eth guardaguhes'
target: 'Nunca se siente uno contento donde está —respondió el guardavía'

source: 'E bronic eth tron d'un tresen rapid illuminat'
target: 'Y rugió el trueno de un tercer rápido iluminado'

source: 'Qué perseguisen aqueths viatgèrs'
target: '¿Van persiguiendo a los primeros vi ajeros'

source: '-demandéc eth petit prince'
target: 'preguntó el principito'

source: 'Non perseguisen cap arren -diguéc eth guardaguhes- Aquiu lagenes dormissen, o ben badalhen'
target: 'No persiguen absolutamente nada —le dijo el guardavía —; duermen o bostezan allí dentro'

source: 'Sonque es mainatges estorrhen eth nas contra es veires'
target: 'Únicamente los niños aplastan su nariz contra los vidrios'

source: 'An sorti eri -diguéc eth guardaguhes'
target: '¡Qué suerte tienen! dijo el guardavía'

source: 'Bon dia —diguéc eth petit prince'
target: '¡Buenos días! dijo el principito'

source: 'Bon dia —diguéc eth marchant'
target: '¡Buenos días! respondió el comerciante'

source: 'Ère un marchant de pilules perfeccionades que calmen era set'
target: 'Era un comerciante de p íldoras perfeccionadas que quitan la sed'

source: 'Ne engolisses ua per setmana e non as més besonh de béuer'
target: 'Se toma una por semana y ya  no se sienten ganas de beber'

source: 'Per qué venes açò'
target: '¿Por qué vendes eso'

source: '—diguéc eth petit prince'
target: 'preguntó el principito'

source: 'Ei ua grana economia de temps —diguéc eth marchant—'
target: 'Porque con esto se economiza mucho tiempo'

source: 'Ne hèm ce qu’èm volèm'
target: 'Lo que cada uno quiere'

source: 'Jo, —diguéc eth petit prince—, s’auessa cinquanta tres minutes entà despénher, caminaria ben a plaseret cap a ua hònt'
target: '"Si yo dispusiera de cincuenta y tres minutos —pensó el principito— caminaría suavemente hacia  una fuente'

source: 'ÈRE ETH UETUAT DIA de pana en desèrt, e auia escotat era istòria deth marchant en tot béuer eth darrèr goteir dera mia provision d’aigua'
target: 'Era el octavo día de mi avería en el desierto y había escuchado la historia del comerciante  bebiendo la última gota de mi provisión de agua'

source: 'Ah! —diguí ath petit prince—, son ben polits es tòn$ rebrembes, més jo encara non è apairat eth mèn avion, non è arrén mès tà béuer; e seria ben content, jo tanben, se poguessa anar cap a ua hònt! Era mia amiga era vop —me diguéc'
target: '¡Ah —le dije al principito —, son muy bonitos tus cuentos, pero yo no he reparado mi avión, no  tengo nada para beber y sería muy feliz si pudiera irme muy tranquilo en busca de una fuente! Mi amigo el zorro , me dijo'

source: 'Petit omenet, non ei cap de vops que cau parlar! Per qué'
target: 'No se trata ahora del zorro, muchachito'

source: 'Perqué vam a morir de set'
target: '¿Por qué Porque nos vamos a morir de sed'

source: 'Non comprenec cap eth mèn rasonament, e me responéc'
target: 'No comprendió mi razonamiento y replicó'

source: 'Ja ei bon d’auér agut un amic, encara qu’amen a morir'
target: 'Es bueno haber tenido un amigo, aún si vamos a morir'

source: 'Mès me guardéc e responéc ath mèn pensament'
target: 'El principito me miró y respondió a mi pensamiento'

source: 'Jo tanben è set'
target: 'Tengo sed también'

source: 'cerqui un potz'
target: 'vamos a buscar un pozo'

source: '! Hi un bèth tèmple de deslihadse ei absurd cercar un potz, ar azard, ena immensitat deth desèrt'
target: 'Tuve un gesto de cansancio; es absurdo buscar un pozo, al azar, en la inmensidad del desierto'

source: 'Non obstante, començarèm a caminar'
target: 'Sin embargo, nos pusimos en marcha'

source: 'Quan aurèrem caminat ores en silenci, se hèc de net, e es esteles comencèren a esclarsir-se'
target: 'Después de dos horas de caminar en silencio, cayó la noche y las estrellas comenzaron a brillar'

source: 'Les vedía com un sòn, damb era fèbre qu’auía per’mor dera set'
target: 'Yo las veía como en sueño, pues a causa de la sed tenía un poco de fiebre'

source: 'Es mots deth petit prince me barauen ena memòria'
target: 'Las palabras del principito  danzaban en mi mente'

source: 'Mès non responéc pas ara mia question Sonque me diguéc'
target: 'Pero no respondió a mi pregunta, diciéndome  simplemente'

source: 'Èra aigua tanben pot èster bona tà còr'
target: 'El agua puede ser buena también para el corazón'

source: 'Non comprení era sua responsa, totun cerquè Sabía pro ben que non li calie demanar arren'
target: 'No comprendí sus palabras, pero me callé; sabía muy bien que no había que interrogarlo'

source: 'Ère rendut Se seguéc Me seguí ath cant d’eth E dempús d’un silenci encara diguéc'
target: 'El principito estaba cansado y se sentó; yo me senté a su lado y después de un silencio me dijo'

source: 'Es esteles son polides per’mor d’ua flor que non vedem'
target: 'Las estrellas son hermosas, por una flor que no se ve'

source: 'Jo responí «as arrasons» e guardaua, sense didèr arren, es plegs deth sable damb era lum dera lua Eth desèrt ei polit'
target: 'Respondí "seguramente" y miré sin hablar los pliegues que la arena formaba bajo la luna'

source: '–higec'
target: 'El desierto es bello —añadió el principito'

source: 'E ère vertat Totsemp m’a agradat eth desèrt'
target: 'Era verdad; siempre me ha gustado el desierto'

source: 'Sigui susprés de compréner tot d’un còp aquera misteriosa claror deth sable'
target: 'Me quedé sorprendido al comprender súbitamente ese misterioso resplandor de la arena'

source: 'Quan ère mainatge, demoraua en ua casa vielha, e i a era legenda que i auie amagat un tresòr'
target: 'Cuando  yo era niño vivía en una casa antigua en la que, según la leyenda, había un tesoro escondido'

source: 'Evidentament jamès degun lo sabec descobrir, ne dilhèu lo cerquèren Mès encantaua tota aquera casa'
target: 'Sin duda  que nadie supo jamás descubrirlo y quizás nadie lo buscó, pero parecía toda encantada por ese tesoro'

source: 'Era mia casa amague un tresòr ath hons deth sòn còr'
target: 'Mi casa ocultaba un secreto en el fondo de su corazón'

source: 'Tiòc, —li diguí ath petit prince—, sigue era casa, es esteles o eth desèrt, aquerò què he qué sigue polit ei invisible! So content —diguèc—, que sigues d’acòrd damb era mia vop'
target: 'Sí —le dije al principito — ya se trate de la casa, de las estrellas o del desierto, lo que les  embellece es invisible Me gusta —dijo el principito— que estés de acuerdo con mi zorro'

source: 'Com eth petit prince s’endormic, lo preni en braç, e tornè a caminar Ère emocionat'
target: 'Como el principito se dormía, lo tomé en mis brazos y me puse nuevamente en camino'

source: 'Me semblaua portat un tresòr fragil Me semblaua quitament qu’era n’ère mès delicata ena Tèrra'
target: 'Me  sentía emocionado llevando aquel f rágil tesoro, y me parecía que nada más frágil había sobre la Tierra'

source: 'Guardaua ara lum dera lua, aquera tèsta esblancossida, aqueri uelhs clucats, aqueres mèishes de peu que tremolauen damb eth vent, e me didia entre jo mènidesi'
target: 'Miraba a la luz de la luna aquella frente pálida, aquellos ojos cerrados, los cabellos agitados por el viento  y me decía'

source: '«Era causa que me emocionè tant d’aqueth petit prince endormit, ei era fidelitat per ua flor, ei era imatge d’ua rosa que ei dar còr era amlhma d’ua lampa, tanben quan dormís'
target: 'Lo que más me emociona de  este principito dormido es su fidelidad a una flor, es la imagen de la rosa que resplandece en él como la  llama de una lámpara, incluso cuando duerme'

source: 'E encara lo vedii mès delicat'
target: 'Y lo sentí más frágil aún'

source: 'Cau protegièr ben es lampes'
target: 'Pensaba que a las lámparas  hay que protegerlas'

source: 'un còp d’aire les pòt amortar'
target: 'una racha de viento puede apagarlas'

source: 'E, en tot caminar, descrobí eth pòtz quan se comenecè a hé de dia'
target: 'Continué caminando y al rayar el alba descubrí el pozo'

source: 'Es òmes —diguéc eth petit prince—, se hiquen enes «rapides», mès ja non saben se que i cerquen'
target: 'Los hombres —dijo el principito— se meten en los rápidos pero no saben dónde van ni lo que  quieren'

source: 'Alavetz voluden e viren en redon'
target: 'Entonces se agitan y dan vueltas'

source: 'E higuec'
target: 'Y añadió'

source: 'Aguest semblave a un pòtz de pòble Mès aqui non i auie cap de pòble, e me semblave que soniau'
target: 'El que teníamos ante nosotros parecía el pozo de un  pueblo; pero por allí no había ningún pueblo y me parecía estar soñando'

source: 'Ei estranh —li diguí ath petit prince—, tot ei prest'
target: '¡Es extraño! le dije al principito— Todo está a punto'

source: 'era polea, eth farrat e era còrda'
target: 'la roldana, el balde y la cuerda'

source: 'Arric, tocquè era còrda, e hec a córrer era polea'
target: 'Se rió y tocó la cuerda; hizo mover la roldana'

source: 'E era polea carrincèc com carrincle ua viroleta vielha quan eth vent a dromit fòrça temps'
target: 'Y la roldana gimió como una vieja veleta cuando el  viento ha dormido mucho'

source: 'Entenes —diguéc eth petit prince—, desvelham aguesti potz e cante'
target: '¿Oyes dijo el principito— Hemos despertado al pozo y canta'

source: 'Jo non volia que hesse un esfòrç; Deisha-me hèr a jo —li diguí, ei massa pesant tà tu'
target: 'No quería que el principito hiciera el menor esfuerzo y le dije Déjame a mí, es demasiado pesado para ti'

source: 'Pòc a pòc nautè eth farrat enquia era pòtz'
target: 'Lentamente subí el cubo hasta el brocal donde lo dejé bien seguro'

source: 'E comprení qué auie cercat! Nautè eth farrat tà apropar-l’ac enes pòts Buec damb es uelhs clucats'
target: '¡Comprendí entonces lo que él había buscado! Levanté el balde hasta sus labios y el principito bebió con los ojos cerrados'

source: 'Ère agradabla com ua hèsta'
target: 'Todo era bello como  una fiesta'

source: 'Aguera aigua ère ben ua auta causa qu’un aliment'
target: 'Aquella agua era algo más que un alimento'

source: 'Aulie neshut deth marcha jos es esteles, deth cant dera polea, der esfòrç des mies braçi'
target: 'Había nacido del caminar bajo las estrellas, del  canto de la roldana, del esfuerzo de mis brazos'

source: 'Ère bona entath còr, com un present'
target: 'Era como un regalo para el corazón'

source: 'Quan ère mainatge, era lum der arbre de Nadau, era musica dera missa de mieiannèt, era doçor des arridolets, hègen tota era clartat deth present de Nadau que recebiá'
target: 'Cuando yo era niño,  las luces del árbol de Navidad, la música de la misa de medianoche, la dulzura de las sonrisas, daban su  resplandor a mi regalo de Navidad'

source: 'Es òmes deth ton país —diguéc eth petit prince—, cultiven cinc mil roses en un medish jardin e non i tròben aquerò que i cerquen'
target: 'Los hombres de tu tierra —dijo el principito— cultivan cinco mil rosas en un jardín y  no  encuentran lo que buscan'

source: 'Non ac tròben —responí jo'
target: 'No lo encuentran nunca —le respondí'

source: 'E eth petit prince hiquec'
target: 'Y el principito añadió'

source: 'Mès es uelhs non i ven'
target: 'Pero los ojos son ciegos'

source: 'Cau cercar damb eth còr'
target: 'Hay que buscar con el corazón'

source: 'Auia begut Respiraua ben'
target: 'Yo había bebido y me encontraba bien'

source: 'Eth sable, en trincar eth dia, a eth color dera meu Era cròs tanben d’aqueth color de meu'
target: 'La arena, al alba, era color de miel, del que gozaba hasta  sentirme dichoso'

source: 'Per qué calie passar pena'
target: '¿Por qué había de sentirme triste'

source: 'As de mantier era tua promesa –me diguec doçament eth petit prince, que s’auie seigut un aute carrèr ath cant mèn'
target: 'Es necesario que cumplas tu promesa —dijo dulcemente el principito que nuevamente se había  sentado junto a mí'

source: 'Quina promesa'
target: '¿Qué promesa'

source: 'sò responsabla d’aquera flor! Me tiregui dera pòcha es mens èbscèi deth diboish'
target: 'soy responsable de mi flor Saqué del bolsillo mis esbozos de dibujo'

source: 'Eth petit prince les vedec e diguec en tot arrir'
target: 'El principito los miró y dijo riendo'

source: 'Es tòn baobabs, se semblen un shinhau as caulets'
target: 'Tus baobabs parecen repollos'

source: 'Oh! E jo que n’ère tan content des baobabs! Era tua vop es aurelhs se semblen un shinhau as còrnes'
target: '¡Oh! ¡Y yo que estaba tan orgulloso de mis bao babs! Tu zorro tiene orejas que parecen cuernos; son demasiado largas'

source: 'e son massa longues! E tornè a arrir'
target: 'Y volvió a reír'

source: 'És injust, petit onclett, jo sonque sabìa diboishar es bôes barrades e es bôes dubèrtes'
target: 'Eres injusto, muchachito; yo no sabía dibujar más que boas cerradas y boas abiertas'

source: 'Oh! Ja anarà ben –diguec, es maitiages ac coneishen'
target: '¡Oh, todo se arreglará! dijo el principito—'

source: 'Diboishè donc ua morèra'
target: 'Los niños entienden'

source: 'Mès non me responec cap'
target: 'Pero no me respondió'

source: 'Me diguec'
target: '¿Sabes'

source: 'Sabes, era mia queiguda ena Terra'
target: 'me dijo—'

source: 'deman serà er aniversari'
target: 'Mañana hace un año de mi caída en la Tierra'

source: 'Dempuèi, darrer d’un silenci diguec'
target: 'Y después de un silencio, añadió'

source: 'Quejauig ben apròp d’aciu'
target: 'Caí muy cerca de aquí'

source: 'E venguec vermelh E un aute viatge, sense compréner per qué, me venguec ua tristor tota estranha'
target: 'El principito se sonrojó y nuevamente, sin comprender por qué, experimenté una extraña tristeza'

source: 'Totun me venguec tath cap ua question'
target: 'Sin embargo, se me ocurrió preguntar'

source: 'Eth petit prince toncec a vièr vermelh'
target: 'El principito enrojeció nuevamente'

source: 'E jo higi, en tot dubtar'
target: 'Y añadí vacilante'

source: 'Dilhèu, per mor der aniversari'
target: '¿Quizás por el aniversario'

source: 'Eth petit prince toncec a vièr vermelh'
target: 'El principito se ruborizó una vez más'

source: 'Jamès responè as questions, mès quan vien vermelhs, vò díder «òc», non ei vertat'
target: 'Aunque nunca respondía a las preguntas, su rubor  significaba una respuesta afirmativa'

source: 'Ah! –li diguei, e pòur'
target: '¡Ah! le dije— tengo miedo'

source: 'Mès eth me responec'
target: 'Pero él me respondió'

source: 'Ara as de trabalhar Te n’as de tornar tara tua maquina Jo te demori aciu'
target: 'Tú debes trabajar ahora; vuelve, pues, junto a tu máquina, que yo te espero aquí'

source: 'I a risc de plorar un shinhau se mos deisham amistorsar'
target: 'Si se deja uno domesticar, se expone a  llorar un poco'

source: 'Ath costat deth potz i auie ua paret vielha en tèrra'
target: 'Al lado del pozo había una ruina de un viejo muro de piedras'

source: 'Quan tornè deth men trabalh, londeman ath ser, vedè de luenh eth men petit prince seigut ath dessús, damb es cames que li penjauen'
target: 'Cuando volví de mi trabajo al día  siguiente por la tarde, vi desde lejos al principito sentado en lo alto con las piernas colgando'

source: 'E l’enteneri parlar'
target: 'Lo oí que  hablaba'

source: 'Non te’n brambles adara'
target: '¿No te acuerdas'

source: '—didec eth — Non ei cap ben ben açiu! Ua veu li aucè de respòster, ja qu’eth li tornè contèsta'
target: '¡No es aquí con exactitud! Alguien le respondió sin duda, porque él replicó'

source: 'Tiòc! Tiòc! ei aqueth deth dia, mès non ei cap aciu eth lòc Anè caminant cap ara paret Non vedie ne entenìa ad arrès'
target: '¡Sí, sí; es el día, pero no es este el lugar! Proseguí mi marcha hacia el muro, pero no veía ni oía a nadie'

source: 'Totun eth petit prince tornè a contèstar'
target: 'Y sin embargo, el principito replicó  de nuevo'

source: 'I serè aguesta net Èra a vint mètres dera paret e encara non vedie arren'
target: 'Yo estaba a veinte metros y continuaba sin distinguir nada'

source: 'Eth petit prince parlèc un aute còp, dempús d’un silenci'
target: 'El principito, después de un silencio, dijo aún'

source: 'As un bon posdon'
target: '¿Tienes un buen veneno'

source: 'Es segur de que non me haràs a pati guaire estona'
target: '¿Estás segura de no hacerme sufrir mucho'

source: 'M’arturè, damb eth còr sarrat, mès non comprenia arren encara'
target: 'Me detuve con el corazón oprimido, siempre sin comprender'

source: 'Ara, vèc-te’n, —li diguèc eth'
target: '¡Ahora vete —dijo el principito—, quiero volver a bajarme! Dirigí la mirada hacia el pie del muro e instintivamente di un brinco'

source: '— Voi tornar a baishar! Alavetz jo madeish baishè es uelhs cap ath pè dera paret e hi un bot! Ère aquiu, quilhada deuant deth petit prince, ua d’aqueres sèrps aurèles que t’aucissen en trenta segonds'
target: 'Una serpiente de esas  amarillas que matan a una persona en menos de treinta segundos, se erguía en dirección al principito'

source: 'En tot cercar ena mia pòcha era trilhère eth revolvèr, començè a córrer, mès en entener eth tapatge, era sèrp se deslièc anar doçament en  Ara, vèc-te’n, diguèc Voi tornar a baishar!sable, se hiquéc entre es pèires hènt un lajoèr sorrolh de metau'
target: 'Echando mano al bolsillo para sacar mi revólver, apreté el paso, pero, al ruido que hice, la serpiente se  dejó deslizar suavemente por la arena como un surtidor que muere, y, sin apresu rarse demasiado, se  escurrió entre las piedras con un ligero ruido metálico'

source: 'Li auia banhat es pòsheres e l'auia hè't a béuer'
target: '¿De charla también con las serpientes'

source: 'E non gosaua demanar-li arren més'
target: 'Le quité su eterna bufanda de oro, le humedecí las sienes y le di de beber, sin atreverme a  hacerle pregunta alguna'

source: 'Se me guardéc grèument m' agarra'c eth pòth damb es braç'
target: 'Me miró gravemente rodeándome el cuello con sus brazos'

source: 'Enteniá batzahar eth sòn còr com eth d'un audèth quan morís, quan li as tirat damb era carabina'
target: 'Sentí latir su  corazón, como el de un pajarillo que muere a tiros de carabina'

source: 'Me diguéc Sò content qu'ages trobat ce que calie tara tua maquina'
target: 'Me alegra —dijo el principito— que hayas encontrado lo que faltaba a tu máquina'

source: 'Te'n vas a poder tornar tà casa'
target: 'Así podrás  volver a tu tierra'

source: 'Com ac sabes! Justament li anaua a didèr que, contra tota esperança, auia podut acabar eth men trabalh! Non responéc arren ara mia question, més diguéc'
target: '¿Cómo lo sabes Precisamente venía a comunicarle que, a pesar de que no lo esperaba, había logrado terminar mi  trabajo No respondió a mi pregunta, sino que añadió'

source: 'Aué jo t'am banè ren tòrni tà casa mia'
target: 'También yo vuelvo hoy a mi planeta'

source: 'ei més complicat'
target: 'y más difícil'

source: 'Sentia que passeu quauquarren d'extraordinari'
target: 'Me daba cuenta de que algo extraordinario pasaba en aquellos momentos'

source: 'Lo sarré damb es braç com a un mainagòt, e totun me semblau que s'era capauc veretjament cap a un abisme sense que i poguessa hèr arren entà retier-lo'
target: 'Estreché al principito  entre mis brazos como sí fuera un niño pequeño, y no obstante, me pareció que descendía en picada  hacia un abismo sin que fuera posible hacer nada para retenerlo'

source: 'Aué era guardada seriosa, perduda ben luenh'
target: 'Su mirada, seria, estaba perdida en la lejanía'

source: 'Èi eth ton anhèth E era tua caisha entar anhèth'
target: 'Tengo tu cordero y la caja para el cordero'

source: 'E è era morrèra'
target: 'Y tengo también el bozal'

source: 'E hec un aridolet damb malencònia'
target: 'Y sonreía melancólicamente'

source: 'Demorè un bona estona'
target: 'Esperé un buen rato'

source: 'Aue agut pòur, ja ac creiguí! Mès arrib d'acostament'
target: 'Lo había tenido, sin duda, pero sonrió con dulzura'

source: 'Aurè més pòur aué ath ser'
target: 'Esta noche voy a tener más miedo'

source: 'E un còp que s'angrahat petit sentiment d'aquero irreparable'
target: 'Me quedé de nuevo helado por un sentimiento de algo irreparable'

source: 'E comprení que non suportaria era idèa de non tornar a enténer mai més agueth arrièr'
target: 'Comprendí que no podía  soportar la idea de no volver a oír nunca más su risa'

source: 'Entà jo ère com ua hont en desèrt'
target: 'Era para mí como una fuente en el desierto'

source: 'Petit oment, encara te vei enténer à arribar'
target: 'Muchachito, quiero oír otra vez tu risa'

source: 'Mès me diguéc'
target: 'Pero él me dijo'

source: 'Aguesta net harà un an'
target: 'Esta noche hará un año'

source: 'Mès non me responéc cap ara question Me diguéc'
target: 'Pero el principito no respondió a mi pregunta y dijo'

source: 'Aguero qu'ei important son es ve'
target: 'Lo más importante nunca se ve'

source: 'Es arrosan'
target: 'Indudablemente'

source: 'Ei com damb era flor'
target: 'Es lo mismo que la flor'

source: 'S'estimes ua flor qu'ei en ua estela, ei pòlit, pera net, de guardar eth cèu'
target: 'Si te gusta una flor que habita en una estrella, es muy dulce mirar al  cielo por la noche'

source: 'Totes es esteles son flors'
target: 'Todas las estrellas han florecido'

source: 'Ei vertat'
target: 'Es indudable'

source: 'Ei com entar aigua'
target: 'Es como el agua'

source: 'Ei vertat Pera net guardaràs es esteles Eth mèn país ei massa petit entà  que te pogà hèr a veir a on se tròbe era mia'
target: 'Por la noche mirarás las estrellas; mi casa es demasiado pequeña para que yo pueda señalarte  dónde se encuentra'

source: 'Vau més atau Era mia estela serà entà tu ua des esteles'
target: 'Así es mejor; mi estrella será para ti una cualquiera de ellas'

source: 'Alavetz t’agradarà de guar­dar­les totes es esteles'
target: 'Te gustará entonces  mirar todas las estrellas'

source: 'Seràn totes es tues amigues'
target: 'Todas ellas serán tus amigas'

source: 'E a més te vau a hèr un present'
target: 'Y además, te haré un regalo'

source: 'Tornèc a arribar'
target: 'Y rió una vez más'

source: 'Ah! Petit conde, petit onomet, m’agrade enténer aqueth arri­r! Justament açò serà eth men present serà com entar aigua'
target: '¡Ah, muchachito, muchachito, cómo me gusta oír tu risa! Mi regalo será ése precisamente, será como el agua'

source: 'Qué vòs díder'
target: '¿Qué quieres decir'

source: 'Entà d’auti, que son sabents, son problèmes'
target: 'Para los sabios las estrellas son problemas'

source: 'Entath men òme de negòcis èren òr'
target: 'Para mi hombre de  negocios, eran oro'

source: 'Mès totes aqueres esteles non diden arren'
target: 'Pero todas esas estrellas se callan'

source: 'Tu auràs esteles com non a degun'
target: 'Tú tendrás estrellas como nadie ha tenido'

source: 'Qué vòs díder'
target: '¿Qué quieres decir'

source: 'Quan guardaràs eth cèu, pera net, perqué jo viuerèi en ua d’e­res, perqué arriré en ua d’eres, alavetz entà tu serà com se totes es esteles arrirén'
target: 'Cuando por las noches mires al cielo, al pensar que en una de aquellas  estrellas estoy yo riendo, será para ti como si todas las estrellas riesen'

source: 'Tu auràs esteles que saben arrir! E tornèc a arrir'
target: '¡Tú sólo tendrás estrellas que  saben reír! Y rió nuevamente'

source: 'E quan seràs consolat (tostemp mos consòlam) seràs content d’auér­me coneishut'
target: 'Cuando te hayas consolado (siempre se consuela uno) estarás contento de haberme conocido'

source: 'Alavetz les díderàs'
target: 'Tú les explicarás'

source: '“Iò, es esteles tostemps me hèn a arrir!” E pensaràn qu’es hòl'
target: 'Las estrellas me hacen  reír siempre" Ellos te creerán loco'

source: 'T’aurè jogat ua mala passada'
target: 'Y yo te habré jugado una mala pasada'

source: 'E tornèc a arrir'
target: 'Y se rió otra vez'

source: 'Será com se t’auessa dat, en compdes d’esteles, un pilèr d’es­qui­rolets que saben arrir'
target: 'Será como si en vez de estrellas, te hubiese dado multitud de cascabelitos que saben reír'

source: '90 91 E arric un aute còp Dempús venguèc seriòs'
target: 'Una vez más dejó oír su risa y luego se puso serio'

source: 'Aquesta net sabes qué'
target: 'Esta noche ¿sabes'

source: 'non vengues cap'
target: 'no vengas'

source: 'semblará un shinhau com se me volguessa morir'
target: 'Parecerá un poco que me muero'

source: 'Ei atau'
target: 'es así'

source: 'Non vengues a veir açò, non ei cap era pena'
target: '¡No vale la pena que vengas a  ver eso'

source: 'Non te deisharé cap'
target: '! No te dejaré'

source: 'Més ère tot preocupat'
target: 'Pero estaba preocupado'

source: 'Te digui açò tamben per’mor dera sèrp Non cau pas que te mossegue'
target: 'Te digo esto por la serpiente; no debe morderte'

source: 'Es sèrps son dolentes'
target: 'Las serpientes son malas'

source: 'Poden mossegar per plaser'
target: 'A veces muerden  por gusto'

source: 'Ei vertat que non an més podon entrar era segona mossegada'
target: 'Bien es verdad que no tienen veneno para la segunda mordedura'

source: 'Aquera net non lo vedi pas préner eth camin'
target: 'Aquella noche no lo vi ponerse en camino'

source: 'Se n’auie anat sense tapatge Quan lo pogui arribar caminave tot decidiu, e de présa'
target: 'Cuando le alcancé marchaba con paso rápido y  decidido y me dijo solamente'

source: 'Sonque diguèc Ah! és aquíu E me prenc era man Mès encara se tracassave'
target: '¡Ah, estás ahí! Me cogió de la mano y todavía se atormentó'

source: 'As agut por'
target: 'Has hecho mal'

source: 'Passaràs pena'
target: 'Tendrás pena'

source: 'Semblará que sía mòrt e non serà cap vertat'
target: 'Parecerá que estoy muerto, pero no es verdad'

source: 'Jo non didia arren'
target: 'Yo me callaba'

source: 'Jo non didia arren'
target: 'Seguí callado'

source: 'Mès serà ena crospa vielha abandonada'
target: 'Será como una corteza vieja que se abandona'

source: 'Non ei cap trist  de veir es crospes vielhes'
target: 'No son nada tristes las viejas cortezas'

source: 'Jo non didia arren Se desencarguèc un shinhau'
target: 'Yo me callaba El principito perdió un poco de ánimo'

source: 'Mès encara hec un esfòrç'
target: 'Pero hizo un esfuerzo y dijo'

source: 'Serà agradiu, sabes'
target: 'Será agradable ¿sabes'

source: 'Jo tamben guardaré es esteles'
target: 'Yo miraré también las estrellas'

source: 'Totes es esteles serán potzi damb ua polea arrollhada'
target: 'Todas serán pozos con roldana  herrumbrosa'

source: 'Scrà divertit coma tot! Tu auràs cinc cents milions d'esquiriolets, jo aurè cinc cents milions de hònts E tanben carec, perqué plorauc'
target: '¡Será tan divertido! Tú tendrás quinientos millones de cascabeles y yo quinientos millones de  fuentes'

source: 'Ei aciu'
target: 'El principito se calló también; estaba llorando'

source: 'Deshà-me hèr un pas tot solet'
target: 'Es allí; déjame ir solo'

source: 'E se seguie perqué auie pòur'
target: 'Se sentó porque tenía miedo'

source: 'E diguéc'
target: 'Dijo aún'

source: 'Sabes'
target: '—¿Sabes'

source: 'era mia flor'
target: 'mi flor'

source: 'è'n so responsable! E ei tan fèbla! E ei tant innocenta'
target: 'soy responsable'

source: 'Ben'
target: 'Ahí está'

source: 'Aquerò ei tot'
target: 'eso es todo'

source: 'Dubtéc un shinhau encara, dempús se lheuéc Hec un pas'
target: 'Vaciló todavía un instante, luego se levantó y dio un paso'

source: 'Jo non me podia cap bojar'
target: 'Yo no pude moverme'

source: 'Non i auce arrcn més qu'un lampit aurió ath cant deth sòn cauilhar'
target: 'Un relámpago amarillo centelleó en su tobillo'

source: 'Demoréc un moment immòbil Non cridéc cap'
target: 'Quedó un instante inmóvil, sin exhalar un grito'

source: 'Queiguc a plaser com qu'ei un arbre Non hec ne tapatge, per'mor deth sable'
target: 'Luego cayó lentamente como cae un árbol, sin hacer el menor ruido a causa de la arena'

source: 'E ARA, JA HÈ SIES ANS'
target: 'Ahora hace ya seis años de esto'

source: '«Ei eth cansament'
target: 'Es el cansancio"'

source: 'Aran m'è consolat un shinhau'
target: 'Al correr del tiempo me he consolado un poco, pero no completamente'

source: 'Ei a didèr pas tot a hèt Mès sò segur que tornè tara sua planeta, perqué a punt de dia, non trobe pas eth sòn còs Non ère cap un còs massa pesant'
target: 'Sé que ha vuelto a su  planeta, pues al amanecer no encontré su cuerpo, que no era en realidad tan pesado'

source: 'E he escotat es esteles pera net Ei com cinc cents milions d'esquiriolets'
target: 'Y me gusta por la  noche escuchar a las estrellas, que suenan como quinien tos millones de cascabeles'

source: 'Mès guardatz que passè quauquarren d'extraordinari'
target: 'Pero sucede algo extraordinario'

source: 'Ena moriera que diboishe entath petit prince, me descuédè de meteri era còrda de cuer! Non l'auc ardat pasud escacar ar anhèth'
target: 'Al bozal que dibujé para el principito se me olvidó añadirle la  correa de cuero; no habrá podido atárselo al cordero'

source: 'Alavetz jo me demandi'
target: 'Entonces me pregunto'

source: '«Qué deu èster passat ena sua planeta'
target: '¿Qué habrá sucedido en su planeta'

source: '«Segur que non! Eth petit prince capère era sua flor totes es nets damb eth sòn glòbe de veire, e susvelhe ben eth sòn anhèth'
target: '¡Seguro que no! El principito cubre la flor con su fanal todas las noches y vigila  a su cordero"'

source: 'Alavetz sò content E totes es esteles arrissen docament'
target: 'Entonces me siento dichoso y todas las estrellas ríen dulcemente'

source: 'D'auti viatges me digui'
target: 'Pero otras veces pienso'

source: '«Te descuèdes un moment o un aute, e ja s'acabà! E s'a descuèdat bèra net eth glòbe de veire, o diblèu er anhèth s'a escapat sense hèr tapatge pera net'
target: 'Alguna que otra vez se distrae uno y eso basta Si una noche ha  olvidado poner el fanal o el cordero ha salido sin hacer ruido, durante la noche'

source: 'Alavetz es esquiriolets se tornen toti lèrmes'
target: 'Y entonces los  cascabeles se convierten en lágrimas'

source: 'Aciu auem um gran mistèri'
target: 'Y ahí está el gran misterio'

source: 'Entà vosati que tanben estimatz ath petit prince, com etn jo, arrem en univèrs ei era madeisha causa s’en quauqua part, non sabem a on, un anhèth que non conic-shem s’a minja o non ua ròsa Guardatz eth cèu'
target: 'Para ustedes que quieren al principito, lo mismo que para mí, nada en  el universo habrá cambiado si en cualquier parte, quien sabe dónde, un cordero desconocido se ha  comido o no se ha comido una rosa'

source: 'Demanatz-vos'
target: 'Pero miren al cielo y pregúntense'

source: 'E cap de persona grana jamès comprenerà qu’açò a tanta importància!  Aquest ei, entà jo, eth paisatge mès polit e mès trist deth mon'
target: '¡Ninguna persona mayor comprenderá jamás que esto sea verdaderamente importante! Este es para mí el paisaje más hermoso y el más triste del mundo'

source: 'Ei eth madeish paisatge qu'eth dera plana anteriora, més l'he tornat a diboshar entà hèr-vos-lo a veir com cau'
target: 'Es el mismo paisaje de la  página anterior que he dibujado una vez más para que lo vean bien'

source: 'Ei aciu qu'eth petit prince apareishec ena Terra, dempuish desapareishec'
target: 'Fue aquí donde el principito apareció  sobre la Tierra, desapareciendo luego'

source: 'Guardatz damb atencion aquest paisatge entà èster segurs de reconeisher-lo, se bèth dia viatz tà Africa, entath desèrt'
target: 'Examínenlo atentamente para que sepan reconocerlo, si algún día, viajando por África cruzan el  desierto'

source: 'E, se vos arribe de passar per aquiu, sos et pregui, non vos presetz cap, demoratz un shinhau just dejós dera estela! S'alavetz un mainatge va cap a vosati, s'arris, s'a es peus d'òr, e non respon quan se li demane, endevinharatz facilament qui ei'
target: 'Si por casualidad pasan por allí, no se apresuren, se los ruego, y deténganse un poco,  precisamente bajo la estrella'

source: 'Alavetz sigatz amables'
target: 'Si un niño llega hasta ustedes, si este niño ríe y tiene cabellos de oro y  nunca responde a sus preguntas, adivinarán en seguida quién es'

source: 'Non me deishetz pas tan trist escriuetz-me de seguida tà didèrme qu'a tornat'
target: '¡Sean amables con él! Y  comuníquenme rápidamente que ha regresado'

source: 'E ua descnscua seriosa'
target: '¡No me dejen tan triste! FIN'

